<div id="txt_window_2">
 <span class="span_c" id="b_00000">
  Personnages Granger. Châteaufort. Charlot. Paquier. Fleury. Corbineli. Genevote. Manon. Gareau. De La Tremblaye. Un cuistre. Acte I
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00000">
  La scène représente une rue de Paris. Au premier plan, à droite, le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90048">
  <span class="span_d" id="e_00048">
   collège de Beauvais ;
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00001">
  à gauche, maison de La Tremblaye ; au deuxième plan à gauche ; maison de Châteaufort ; rue au fond, qui forme un angle droit avec le collège ; au delà, on aperçoit les toits du vieux Paris, et, dans le lointain, la tour de Nesle, au pied de laquelle coule la Seine.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00001">
  Scène première Granger, Châteaufort. Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00002">
  se heurte contre l’épée de Châteaufort. Oh !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00002">
  par les Dieux jumeaux ! tous les monstres ne sont pas en Afrique.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00001">
  Eh !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00003">
  de grâce, Satrape du palais Stygial, donne-moi la définition de ton individu.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00004">
  Châteaufort Puisque je te vois curieux de connaître les grandes choses, je veux t’apprendre les miracles de mon berceau. La Nature
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00005">
  empoigna les âmes de Samson, d’Hector, d’Achille, d’Ajax, de Cyrus, d’Épaminondas, d’Alexandre, de Romule, de Scipion, d’Hannibal, de Sylla, de Pompée, de Pyrrhus, de Caton, de César et d’Antoine ; puis les ayant pulvérisées, calcinées, rectifiées, elle réduisit toute cette confection en un spirituel sublimé qui n’attendait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00006">
  qu’un fourreau pour s’y fourrer. Nature, glorieuse de
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00003">
  sa réussite,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00007">
  clabauda son chef-d’œuvre partout ; l’art en devint jaloux, et, fâché,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00008">
  lui déchira sa coiffe. Nature de son côté, prit son ennemi aux cheveux. Enfin, l’un et l’autre battit et fut battu. Le tintamarre des démentis, des soufflets, des bastonnades m’éveilla ; je les vis, et jugeant que leurs démêlés ne portaient pas la mine de prendre
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00004">
  fin,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00009">
  je me créais moi-même.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00005">
  Et
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00010">
  prenant à bon augure d’être né dans la guerre, je leur commandai, en mémoire de ma naissance, de se battre jusques à la fin du monde, sans se reposer. Donc, afin de ne pas demeurer ingrat, je voulus dépêtrer la Nature de ces Dieutelets.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00011">
  Je les
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00003">
  demandai,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00012">
  ils obéirent. Enfin, je prononçai cet immuable arrêt : «
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00013">
  Saturne,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00014">
  Jupiter,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00006">
  Mars,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00015">
  Phébus,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00016">
  Vénus,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00017">
  Mercure,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00018">
  Diane :
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00007">
  vous autres Dieux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00019">
  qui
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00005">
  savez si bien courir,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00020">
  vous prendrez la peine
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00021">
  de monter tous sept à califourchon sur une Étoile. Là, vous courrez de si bonne sorte, que vous n’aurez pas le loisir d’ouvrir les yeux. »
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00022">
  Granger Et des autres Dieux, qu’en fîtes-vous ? Châteaufort Midi sonna, la faim me prit, j’en fis un saupiquet pour mon dîner.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00023">
  Vous voyez
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00008">
  bien
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00024">
  que l’histoire
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00007">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00025">
  Phénix n’est pas un conte. Granger Il est vrai
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00009">
  que
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00026">
  vous
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00027">
  portez la mine
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00010">
  d’un oiseau
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00028">
  bien
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00011">
  fabuleux,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00029">
  Témoin
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00030">
  le poil indicatif Qui m’en est fort persuasif.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00012">
  Pourtant, malgré tout votre actif,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00031">
  Je vous fais un impératif De n’avoir jamais d’optatif Pour aucun genre subjonctif, De « nunc »,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00009">
  jusques à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00032">
  l’infinitif ; Ou je fais sur vous l’adjectif Du plus effrayant positif Qui jamais eut comparatif : Et si ce rude partitif, Dont je
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00011">
  ferai
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00033">
  distributif, Et vous le sujet collectif, N’est le plus beau superlatif Et le coup le plus sensitif Dont homme soit mémoratif, Je jure par mon jour natif Que je veux, pour ce seul motif, Qu’un sale et sanglant vomitif, Surmontant tout confortatif, Tout lénitif, tout restrictif, Et tout bon corroboratif, Soit le châtiment primitif, Et l’effroyable exprimitif D’un discours qui serait fautif  Car je n’ai le bras si chétif, Ni, vous, le talon
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00034">
  fuitif, Que vous ne fussiez portatif, D’un coup bien significatif ! Ô visage ! ô portrait naïf !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00035">
  Qui n’êtes homme qu’abstractif ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00036">
  Si pour soudre ce logogrif, Vous avez l’esprit trop tardif, À ces mots soyez attentif : Je fais vœu de me faire juif, Au lieu d’eau, de boire du suif, D’être mieux damné que Caïf, D’aller à pied voir le chérif, De me rendre à Tunis captif, D’être berné comme escogrif, D’être plus maudit qu’un tarif, De devenir ladre et poussif, Bref, par les mains d’un sort hâtif, Couronné de cyprès et d’if, Passer, dans le mortel esquif, Au pays où l’on est oisif, Si jamais je deviens rétif À l’agréable exécutif Du vœu dont je suis l’inventif, Et duquel le préparatif Est, beau sire, un bâton massif, Qui sera le dissolutif De votre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00013">
  vilain
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00037">
  substantif ; Car c’est mon vouloir décisif, Et mon testament mort ou vif. Mais vous parler ainsi, c’est vous donner à soudre les emblèmes d’un sphinx.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00038">
  Enfin, je connais que si vous avez quelque teinture
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00015">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00039">
  lettres, ce n’est pas de celle des Gobelins ; car, par Jupiter Ammon, vous êtes un ignorant. Châteaufort De lettres ! ah ! que me dites-vous ? Des âmes de terre et de boue pourraient s’amuser à ces vétilles : mais, pour moi, je n’écris que sur les corps humains. Granger Je le vois bien. C’est peut-être
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00013">
  pour cela que
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00040">
  vous aspirez
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00014">
  à ma fille. La première
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00041">
  objection
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00042">
  est que vous êtes Normand :
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00043">
  « quasi »
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00017">
  venu
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00044">
  du Nord.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00045">
  Jadis le blason de cette Province était trois Faux.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00046">
  Je ne veux point de Faussaires en ma maison. La
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00019">
  seconde,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00047">
  qui m’est une raison invincible, c’est que votre bourse est malade d’un flux
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00015">
  dont
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00048">
  la mienne appréhende la contagion.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00049">
  C’est pourquoi je vous conseille de ne plus approcher ma fille.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00050">
  Châteaufort Il est vrai, Dieu me damne, que votre fille est folle de mon amour ; mais quoi ! c’est mon faible de n’avoir jamais pu regarder
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00021">
  une
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00051">
  femme sans la blesser.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00052">
  J’avais de la peine à me rendre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00023">
  dans
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00053">
  les bras de cette passion ; mais enfin, je vainquis en me vainquant, tout ce qu’il y a de grand
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00016">
  dans le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00054">
  monde, c’est-à-dire que je l’aimai !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00055">
  Vous craignez, je le vois bien, que je ne méprise votre pauvreté, mais quand il plaira à cette épée, elle fera, de l’Amérique et de la Chine, une basse-cour de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00056">
  maison. Granger Ô Microcosme de visions fanatiques !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00057">
  Loin donc d’ici,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00058">
  si vous ne voulez que je mette en usage, pour vous punir, toutes les règles de l’Arithmétique.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00059">
  Châteaufort Et moi, chétif Excommunié, j’aurais déjà fait sortir ton âme par cent plaies, sans la dignité de mon Être, qui me défend d’ôter la vie à quelque chose de moindre qu’un Géant.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00060">
  Granger Pardonnez, grand Prince, à mon peu de foi.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00061">
  Protégez-moi seulement contre je ne sais quel Gentillâtre qui a bien l’insolence de marcher sur vos brisées et… Châteaufort Ne vous expliquez pas !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00062">
  Un mortel aura donc eu la témérité de se chauffer
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00025">
  au
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00063">
  même feu que moi ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00064">
  Je m’en vais
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00065">
  songer au genre de mort dont nous exterminerons ce Pygmée qui veut faire le Colosse. Scène 2 Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00017">
  seul. Eh
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00066">
  bien,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00067">
  ne voilà
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00018">
  -t-il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00068">
  pas une digue que je viens d’opposer aux terreurs que me donne tous les jours Monsieur de la Tremblaye ? Car, La Tremblaye à cause de Châteaufort, Châteaufort à cause de La Tremblaye, désisteront
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90000">
  <span class="span_d" id="e_00000">
   tous deux
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00069">
  de la poursuite de ma Fille.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00019">
  Scène 3 Granger, puis Paquier. Granger Me
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00070">
  voici cependant embarqué sur une mer où la moitié du monde
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00071">
  fait naufrage. C’est l’amour chez moi, l’amour dehors, l’amour partout. Je n’ai qu’une fille à marier et j’ai trois gendres prétendus ; l’un se dit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00072">
  riche, mais je ne sais ; l’autre gentilhomme, mais il mange beaucoup. Ô nature, vous croiriez vous être mise en frais, si vous aviez fagoté tant seulement
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00027">
  deux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00073">
  belles qualités en un individu !
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00020">
  (Apercevant Paquier.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00074">
  Ah ! Pierre Paquier, le monde s’en va renverser ! Paquier Tant mieux : car autrefois j’entendais dire la même chose, que tout était renversé. Or, si l’on renverse aujourd’hui ce qui était renversé, c’est le remettre en son sens. Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90025">
  <span class="span_d" id="e_00025">
   Fortune, ne me regarderas-tu jamais qu’en rechignant ? Jamais ne riras-tu pour moi ? Paquier Ne savez-vous pas qu’elle est
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00021">
  sur une roue, demoiselle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90026">
  <span class="span_d" id="e_00026">
   Fortune ? Elle serait bien ladre d’avoir envie de rire.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00022">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00075">
  Mais ce n’est pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00076">
  là ma plus grande plaie : j’aime, et mon fils est mon rival.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00077">
  Ah ! c’en est fait, je
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00029">
  vais me
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00078">
  pendre ! Paquier Là, Là, espérez en Dieu ; il vous assistera. Il assiste bien les Allemands qui ne sont pas de ce pays-ci. Granger Si je l’envoyais à Venise ? « Haud dubie » c’est le meilleur. C’est le meilleur ? Oh, oui, sans doute. Bien donc ? Dès demain je le mettrai sur mer. Paquier !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00079">
  Va-t-en dire à Charlot Granger qu’il avole subitement ici. S’il veut savoir qui le demande, dis-lui que c’est moi ;
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00023">
  et…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90027">
  <span class="span_d" id="e_00027">
   écoute, Paquier,
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90028">
  <span class="span_d" id="e_00028">
   je me veux divertir de ces pensées mélancoliques ;
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90029">
  <span class="span_d" id="e_00029">
   va-t-en au logis de ma toute belle navre-
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00024">
  cœur ; parle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90030">
  <span class="span_d" id="e_00030">
   -lui avantageusement de mon amour ;
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00025">
  surtout ne l’entretiens que de feux, de charbons et de traits. Va vite, et reviens m’apporter la réponse.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00080">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00031">
  4
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00081">
  Granger, seul. Donc,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00026">
  en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00082">
  séjonguant de nos lares ce vorace absorbeur de biens, chaque sol de rente que je
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00033">
  voulais
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00083">
  avoir deviendra parisis, et le marteau de la jalousie ne sonnera plus les longues heures
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00035">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00084">
  désespoir dans le clocher de mon âme. D’un autre côté, me puis-je résoudre au mariage, moi que les livres ont instruit des accidents qu’il tire à sa cordelle ? Que je me marie ou ne me marie pas, je suis assuré de me repentir. N’importe ! Ma femme prétendue n’est pas grande : ayant à vêtir une haire, je ne la puis prendre trop courte.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00085">
  Mais je crois que Paquier a bu de l’eau du fleuve Léthé, ou que mon fils s’approche à pas d’Écrevisse ; je m’en vais « obviam » droit à lui. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00037">
  5
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00086">
  Charlot, Paquier. Charlot
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00087">
  Mais enfin,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00088">
  me saurais-tu dire qui c’est qui me demande ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00089">
  Ne serait-ce point mon père que tu veux dire ? Paquier Hé ! vraiment, oui. À propos, je pense qu’il a envie de vous envoyer sur la mer. Charlot Hé ! quoi faire, Paquier ? Paquier Il ne me l’a point dit ; mais je crois que c’est pour voir la campagne. Charlot J’ai trop voyagé, j’en suis las.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00090">
  Va, tu peux l’assurer que je ne désire pas… (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00027">
  Paquier sort.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00091">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00039">
  6
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00092">
  Granger, Charlot.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00093">
  Granger Que tu demeures plus longtemps ici ? Vite, Charlot, il faut partir. Songe à l’adieu dont tu prendras congé des Dieux Foyers, protecteurs du toit paternel.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00094">
  C’est à Venise où je t’envoie : « Tuus enim patruus » m’a mandé qu’étant orbe d’hoirs mâles, il avait besoin d’un personnage, sur la fidélité duquel il pût se reposer du maniement de ses facultés.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00095">
  Enfin, Charlot il faut partir ! Charlot Pour
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00096">
  aller
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00028">
  à Venise,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00097">
  mon père ? Granger À Venise, mon fils. Charlot Je vois bien, Monsieur, que vous voulez éprouver si je serais assez lâche pour vous abandonner, et par mon absence vous arracher d’entre les bras un Fils unique. Mais non, mon père,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00098">
  mon affection est si forte, qu’elle m’empêchera de vous obéir.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00099">
  Granger Ce n’est pas pour prendre votre avis, mais pour vous apprendre ma volonté, que je vous ai fait venir.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00100">
  Charlot C’est donc sérieusement que vous ordonnez de ce voyage ? Mais apprenez que c’est ce que je ne puis faire, et que je ne ferai jamais. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00029">
  Il sort.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00101">
  Scène
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00030">
  7 Fleury,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00102">
  Granger. Fleury
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00031">
  Eh
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00103">
  bien, mon cousin, notre Laboureur est-il arrivé ? Ferons-nous ce mariage ? Granger Hélas ! mon cousin,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00104">
  ce riche gendre n’est pas encore venu ! Je l’attendais ici ; mais lorsque je ne pensais vaquer qu’à la joie, je me vois investi des glaives de la douleur. Mon Fils est
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00041">
  fou,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00105">
  mon Cousin.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00106">
  Fleury Bon Dieu ! depuis quand ce malheur est-il arrivé ? Granger Hélas ! tantôt, comme je le caressais, il a voulu se jeter à mon visage.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00107">
  Il grommelle en piétinant, qu’il n’ira
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00043">
  pas à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00108">
  Venise. Ho ! Ho ! le voici ! cachons-nous et l’écoutons. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00045">
  8
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00109">
  Charlot,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00032">
  puis
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00110">
  Fleury, Granger, Cuistres. Charlot Moi, j’irais à Venise ? et j’abandonnerais la chose pour laquelle
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00047">
  seulement
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00111">
  j’aime le jour ? J’irai plutôt aux Enfers ! plutôt d’un poignard j’ouvrirai le sein de mon barbare père !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00112">
  Fleury Oh ! grand Dieu ! quelle rage !
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00033">
  (à part.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00113">
  Charlot Non, mon père, je n’y puis consentir. Fleury (Fuyant.) Liez-le, mon Cousin, liez-le ! il ne faut qu’un malheur. Granger (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00034">
  Criant à la porte du collège.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00114">
  Piliers de classes, Tire-gigots, Ciseaux de
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00049">
  Portions,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00115">
  Exécuteurs de justice latine !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00116">
  Jetez-moi promptement vos bras achillains sur ce Microcosme erroné de chimères abstractives, et liez-le !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00117">
  Charlot Vous avez beau faire, je n’irai point ! Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00035">
  aux cuistres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00118">
  Gardez bien qu’il n’échappe, il ferait un haricot de nos scientifiques substances. Charlot,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00036">
  entre les mains des cuistres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00119">
  Mais, mon Père, encore, dites-moi pour quel sujet vous me traitez ainsi ! Ne tient-il qu’à faire le voyage de Venise pour vous contenter ? J’y suis tout prêt. Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00037">
  aux cuistres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00120">
  Osez-vous attenter au tableau vivant de ma docte machine, Goujats de Cicéron ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00121">
  Charlot Oui, mon Père, je vous promets de vous obéir en toutes choses ; mais pour aller à Venise, il n’y faut pas penser. Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00038">
  aux cuistres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00122">
  Comment, Frelons de Collège, rouille de mon pain, gangrène de ma substance, cet obsédé n’a pas encore les fers aux pieds ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00123">
  Charlot Ah ! mon père, ne me liez point, je suis tout prêt à partir. Granger Ah ! je le savais bien, que mon fils était trop bien morigéné pour donner chez lui passage à la frénésie. Va, mon Dauphin, mon Infant, mon Prince de Galles !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00124">
  Excuse un esprit prévenu de faux rapports ; je te promets en récompense d’allumer pour toi mon amour au centuple, dès que tu seras là. Charlot Où là, mon père ? Granger À Venise, mon fils. Charlot À Venise, moi ? Plutôt la mort. Granger Au fou, au fou !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00125">
  Voyez ses yeux tout renversés dans sa tête ! Ah ! mon Dieu, faut-il que j’aie un enfant fou ? Vite ! qu’on me l’empoigne ! Charlot,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00039">
  aux cuistres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00126">
  Mais encore, apprenez-moi pourquoi on m’attache. Un cuistre Parce que vous ne voulez pas aller à Venise. Charlot Moi, je n’y veux pas aller ? On
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00051">
  me le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00127">
  fait accroire. Hélas ! mon père tant s’en faut ! Toute ma vie j’ai souhaité avec passion de voir l’Italie.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00128">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00129">
  Donc ta tête reste encore aussi saine que celle d’un chou cabus après la gelée. Viens m’embrasser, viens, mon toutou, et va-t-en aussitôt chercher quelque chose de gentil et à bon marché qui soit rare hors de Paris, pour en faire un présent à ton oncle ; car je
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00130">
  vais, tout à cette heure,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00040">
  te
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00131">
  retenir une place au coche de Lyon. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00053">
  9
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00132">
  Charlot, seul. Que de fâcheuses conjonctures où je me trouve embarrassé ! Après toute ma feinte, il faut encore ou abandonner ma maîtresse, c’est-à-dire mourir, ou me résoudre à vêtir un pourpoint de pierre ; cela s’appelle Saint Victor ou Saint Martin. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00055">
  10
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00133">
  Corbineli, Charlot. Corbineli Si vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00041">
  me
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00134">
  voulez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00135">
  croire, votre voyage ne sera pas long. Charlot Ah ! mon pauvre Corbineli, te voilà ! sais-tu donc bien les malheurs où mon père m’engage ? Corbineli Il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00136">
  vous envoie à Venise ; vous devez partir demain.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00137">
  Il vous commande d’acheter ici, quelque bagatelle à bon marché qui soit rare à Venise, pour en faire
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00057">
  cadeau
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00138">
  à votre oncle ; c’est un couteau qu’il vient d’émoudre pour s’égorger. Suivez-moi seulement. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00042">
  Ils sortent.) Scène 11
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90031">
  <span class="span_d" id="e_00031">
   Paquier, Genevote. Paquier, seul. De feux, de charbons et de traits ? Cela n’est pas si aisé qu’on dirait bien. Genevote, arrivant. Comment se porte ton maître ? Paquier
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00043">
  Il se porte comme se portait Saint Laurent, sur le gril, roussi, noirci, rôti, et tout cela par le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90032">
  <span class="span_d" id="e_00032">
   feu. Genevote Je ne sais
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90033">
  <span class="span_d" id="e_00033">
   s’il souffre ce que tu dis : mais je te puis assurer que du jour qu’il commença
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00044">
  à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90034">
  <span class="span_d" id="e_00034">
   m’aimer, je commençai
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00045">
  à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90035">
  <span class="span_d" id="e_00035">
   mériter la couronne
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00046">
  de martyre. Ô
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90036">
  <span class="span_d" id="e_00036">
   fidèle témoin de ma passion, dis à ton Maître que sa chère et malheureuse Genevote
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00047">
  soupire autant de fois qu’elle respire, et que… Paquier Mademoiselle, je vous prie,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90037">
  <span class="span_d" id="e_00037">
   parlons seulement de ce dont mon Maître m’a commandé de vous entretenir. Dites-moi, avez-vous beaucoup de bois pour l’hiver ? Car mon Maître ne se peut passer de feu. Genevote
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90038">
  <span class="span_d" id="e_00038">
   Je ne sais de quoi tu me parles,
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90039">
  <span class="span_d" id="e_00039">
   parle-moi de l’amour que ton maître me porte. Paquier Ce n’est pas là ce dont j’ai à vous parler. Mais à quoi Diable vous sert de tourner ainsi la Truie au foin ?
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90040">
  <span class="span_d" id="e_00040">
   Genevote Plût à Dieu que je pusse découvrir ma flamme à ton Maître, sans l’offenser ! car je brûle pour lui… Paquier
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00048">
  Ah ! bon, cela. Genevote D’un amour si violent, que je souhaiterais qu’une moitié de lui devînt une moitié de moi-même ; mais la glace de son cœur… Paquier Eh
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90041">
  <span class="span_d" id="e_00041">
   bien, ne voilà pas toujours quitter notre propos ?
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90042">
  <span class="span_d" id="e_00042">
   Mais, ma foi, il n’en ira pas ainsi. Il y a trois feux dans le monde, Mademoiselle, le premier est le feu central ; le second, le feu vital ; et le troisième, le feu
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00049">
  élémentaire.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90043">
  <span class="span_d" id="e_00043">
   Ce premier en a trois sous soi qui ne diffèrent que par les accidents : le feu de collision, le feu d’attraction et le feu de position. Genevote As-tu fait dessein de continuer tes extravagances
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00050">
  jusqu’au
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90044">
  <span class="span_d" id="e_00044">
   bout du jugement ? Paquier Mais vous-même, avez-vous fait dessein de me faire enrager jusques à la fin du monde ? Vous me venez parler de l’amour que vous portez à mon Maître : voilà de
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00051">
  bonnes sottises ! (À part.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90045">
  <span class="span_d" id="e_00045">
   Mais où Diable pêcher de nouveau feu ?
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00052">
  Ah !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90046">
  <span class="span_d" id="e_00046">
   ma foi, j’en tiens.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00053">
  (Haut.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90047">
  <span class="span_d" id="e_00047">
   Mademoiselle, feu votre père et feu votre mère avaient-ils fort aimé feu leurs parents ? (
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00054">
  À part.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90049">
  <span class="span_d" id="e_00049">
   Or ça, il me reste encore
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00055">
  les « charbons » et les « traits ».
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90050">
  <span class="span_d" id="e_00050">
   Genevote Je souhaiterais autant de science qu’en a ton Maître pour répondre à son Disciple. Paquier
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00056">
  Oh !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90051">
  <span class="span_d" id="e_00051">
   mademoiselle, je vous souhaiterais, non
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00057">
  point
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90052">
  <span class="span_d" id="e_00052">
   autant de science, mais autant de charbons, de peste, et de clous, qu’il en a.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00058">
  (Genevote rit.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90053">
  <span class="span_d" id="e_00053">
   Quoi ! vous en riez ? Et je vous proteste, moi, qu’à force de brûler, il s’est tellement noirci le corps que, si vous le voyiez, vous le prendriez plutôt pour un grand charbon que pour un Docteur.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00059">
  (À part.) J’en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90054">
  <span class="span_d" id="e_00054">
   suis maintenant aux traits. Genevote Tu lui pourras témoigner combien je l’aime, si tu l’as compris par mes discours ; et cependant je suis bien assurée que son affection n’est pas réciproque. Paquier Pour cette particularité, Mademoiselle, vous avez tort de vous mettre en peine ; car il proteste tout haut de se ressentir des traits que vous lui jouez ; de réverbérer sur vous les traits dont vous le navrez ; et, de peur que, par
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00060">
  traits
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90055">
  <span class="span_d" id="e_00055">
   de temps, les traits de votre visage ne soient offensés des traits de la Mort, il vous peint avec mille beaux traits d’esprit dans un livre intitulé :
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90056">
  <span class="span_d" id="e_00056">
   La très belle, très parfaite et très accomplie Genevote, par son très humble, très obéissant et très affectionné serviteur, Granger.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00061">
  Genevote, apercevant Châteaufort.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90057">
  <span class="span_d" id="e_00057">
   Tu diras à ton Maître, que j’étais venue ici pour le voir, mais que l’arrivée de ce Capitaine m’a fait en aller. Je reviendrai bientôt. Adieu. (
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00062">
  Paquier rentre au collège. Châteaufort resté seul se promène devant le collège, essayant de voir Manon.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00139">
  Acte II Scène première
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00063">
  Paquier, Granger. Paquier Car,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00140">
  par
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00064">
  les feux je l’ai brûlée, par les charbons je l’ai entêtée et par les traits je l’ai percée. Granger Ah ! Paquier tu t’es
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00141">
  aujourd’hui
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00065">
  surpassé toi-même ; mais viens chez ma maîtresse me voir entrer dans
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00142">
  une
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00066">
  place dont tu m’as ouvert la brèche. Paquier Ne courez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00143">
  point
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00067">
  si vite ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00144">
  vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00068">
  cherchez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00145">
  votre
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00069">
  âne quand vous êtes dessus. Ne vous ai-je
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00146">
  pas dit
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00070">
  qu’elle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00147">
  vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00071">
  doit venir trouver ici ? Granger Il m’en souvient… Amour, petit poupard,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00148">
  c’est à
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00072">
  tes côtés douillettement frétillars
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00149">
  que
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00073">
  je viens perager
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00150">
  les
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00074">
  reliques
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00151">
  de la
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00075">
  journée ! (Il cherche dans ses poches, tire un petit miroir et le donne à Paquier qui le lui tient.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90058">
  <span class="span_d" id="e_00058">
   Plantons-nous diamétralement devant ce chef-d’œuvre vénitien, et faisons avec un compte exact la revue de tous les traits de mon visage.
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90059">
  <span class="span_d" id="e_00059">
   Essayons quel personnage il nous siéra mieux de représenter devant elle, de Caton ou de Momus ? (
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90060">
  <span class="span_d" id="e_00060">
   Il rit et il pleure en même temps.)
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00076">
  Quand je ris, ma mâchoire, ainsi
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00152">
  que
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00077">
  la muraille d’une ville battue en ruines, découvre, à côté droit, une brèche à passer vingt hommes.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00153">
  C’est
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00078">
  pourquoi, mon visage, il vous faut styler à ne plus rire qu’à gauche ; et, pour cet effet, je vais marquer, sur mes joues, de petits points que je défends à ma bouche, quand je rirai, d’outrepasser. (Il sort un
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90001">
  <span class="span_d" id="e_00001">
   bâton de
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00079">
  noir et marque
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00154">
  les
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00080">
  points.) On m’a dit que j’ai la voix un peu cassée ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00155">
  il faut
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00059">
  surprendre avec l’oreille mon image en ce miroir, avant qu’elle se taise. Je salue très humblement le bastion des grâces et la citadelle des rigueurs de Mademoiselle Genevote…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90061">
  <span class="span_d" id="e_00061">
   Ai-je parlé trop haut ou trop bas ? Il serait bon, ce me
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00081">
  semble… Scène 2 Granger, Corbineli,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90007">
  <span class="span_d" id="e_00007">
   Paquier. Corbineli,
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00082">
  entre en courant.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90008">
  <span class="span_d" id="e_00008">
   Hélas ! tout est perdu votre Fils est mort ! Granger Mon Fils est mort ! Es-tu hors
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00083">
  de sens ? Corbineli Non, je parle sérieusement. Votre Fils, à la vérité, n’est
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00156">
  pas
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00061">
  mort, mais il est entre les mains des Turcs. Granger Entre les mains des Turcs ? Soutiens-moi,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00157">
  je suis
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00084">
  mort. Corbineli À peine étions-nous entrés en bateau, pour passer de la porte de Nesle au quai de l’École… Granger Et qu’allais-tu faire à l’École, Baudet ? Corbineli Mon Maître, s’étant souvenu du commandement que vous lui avez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00158">
  fait
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00085">
  d’acheter quelque bagatelle pour en régaler son oncle, s’était imaginé qu’une douzaine de cotrets n’étant pas chers, et ne s’en trouvant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00159">
  point par
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00063">
  toute l’Europe, de si mignons comme en cette ville, il devait en porter là : c’est pourquoi nous passions vers l’École pour en acheter ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00160">
  mais
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00086">
  à peine avons-nous éloigné la côte, que nous avons été
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00161">
  pris
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00087">
  par une Galère Turque. Granger Et !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90009">
  <span class="span_d" id="e_00009">
   de par le cornet
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00088">
  de retors Triton, Dieu marin ! qui jamais ouït parler que la mer fût à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00162">
  Saint
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00089">
  Cloud ? qu’il y eût là des galères, des pirates, ni des écueils ? Corbineli C’est en cela que la chose est plus merveilleuse ; et, quoique l’on ne les ait point vus en France que là, que sait-on s’ils ne sont point venus de Constantinople jusqu’ici, entre deux eaux ? Paquier En effet, Monsieur, Les Topinambours, qui demeurent quatre ou cinq cents lieues au-delà
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00163">
  du Monde,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00065">
  vinrent bien autrefois à Paris : et l’autre jour
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00164">
  encore,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00090">
  les Polonais enlevèrent
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90010">
  <span class="span_d" id="e_00010">
   la Princesse Marie, en plein jour, à l’hôtel de Nevers, sans que personne osât branler. Corbineli Mais ils ne se sont pas contentés de ceci : ils ont voulu poignarder votre Fils…
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00091">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90011">
  <span class="span_d" id="e_00011">
   Quoi ! sans confession ? Corbineli S’il ne se rachetait par de l’argent Granger Ah ! les misérables.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00092">
  Corbineli Mon Maître ne
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00165">
  m’a
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00093">
  jamais pu dire autre chose, sinon : « va-t-en trouver mon père, et lui dire…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90012">
  <span class="span_d" id="e_00012">
   » ses larmes aussitôt
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00094">
  suffoquent sa parole…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90013">
  <span class="span_d" id="e_00013">
   Granger Que diable aller faire aussi dans la galère d’un Turc ? D’un Turc !
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00095">
  Corbineli Ces Écumeurs impitoyables ne me voulaient pas accorder la liberté de vous venir trouver, si
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00166">
  je ne me
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00096">
  fusse jeté aux genoux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00167">
  du plus
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00097">
  apparent d’entre eux. « Eh !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90014">
  <span class="span_d" id="e_00014">
   Monsieur le Turc,
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00098">
  » lui ai-je dit, «
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90015">
  <span class="span_d" id="e_00015">
   permettez-moi d’aller avertir son père, qui vous enverra tout à l’heure sa rançon. » Granger Tu ne devais pas parler de rançon. Ils se seront moqués de toi ? Corbineli Au contraire,
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00099">
  à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90016">
  <span class="span_d" id="e_00016">
   ce mot, il a un peu rasséréné sa face. « Va, m’a-t-il dit ; mais si tu n’es ici de retour dans un moment, j’irai prendre ton Maître dans son Collège, et vous étranglerai tous trois aux antennes de notre navire. »
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00100">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00168">
  Que
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00067">
  diable aller faire dans la galère d’un Turc ? Paquier Qui n’a peut-être pas été à confesse depuis dix ans. Granger Mais penses-tu
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00169">
  qu’il soit
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00069">
  bien résolu d’aller à Venise ? Corbineli Il ne respire autre chose. Granger Le mal
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00170">
  n’est
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00101">
  donc pas sans remède, Paquier ; donne-moi le réceptacle des instruments de l’immortalité, « Scriptorium scilicet ». Corbineli Qu’en désirez-vous faire ? Granger Écrire une lettre à ces Turcs. Corbineli Touchant quoi ? Granger Qu’ils me renvoient mon Fils, qu’au reste ils doivent excuser la jeunesse, qui est sujette à beaucoup de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00171">
  fautes.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00102">
  Corbineli Ils se moqueront, par ma foi, de vous. Granger Va-t-en donc leur dire, de ma part,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00172">
  que le
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00103">
  premier des leurs qui tombera entre mes
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90017">
  <span class="span_d" id="e_00017">
   mains, je le leur renverrai pour rien…
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00104">
  Ah ! que
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00173">
  diable,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00071">
  que diable aller
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00174">
  faire
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00105">
  en cette galère ? Corbineli Tout
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00175">
  cela
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00106">
  s’appelle dormir les yeux ouverts. Granger Mon Dieu ! Faut-il être ruiné à l’âge où je suis ? Va-t-en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00176">
  avec
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00107">
  Paquier : prends le reste du teston que je lui donnai pour la dépense il n’y a que huit jours…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90018">
  <span class="span_d" id="e_00018">
   Aller sans dessein dans une galère
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00108">
  !….
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90019">
  <span class="span_d" id="e_00019">
   Prends tout le reliquat de cette pièce.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00109">
  Ah !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90020">
  <span class="span_d" id="e_00020">
   malheureuse géniture, tu me coûtes plus d’or que tu n’es pesant !
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00110">
  …
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90021">
  <span class="span_d" id="e_00021">
   Paye la rançon, et ce qui restera, emploie-le en œuvres
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00111">
  pies… Dans la galère d’un Turc !… Bien, va-t-en !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00177">
  Mais
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00112">
  misérable, dis
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00178">
  -moi,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00073">
  que diable allais-tu faire dans cette galère ?… Va prendre dans mes armoires ce pourpoint découpé
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00179">
  que
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00113">
  quitta feu mon Père l’année du grand hiver. Corbineli À quoi bon ces fariboles ? Vous n’y êtes pas, il faut tout au moins cent pistoles
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00180">
  pour
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00075">
  sa rançon. Granger Cent pistoles !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90022">
  <span class="span_d" id="e_00022">
   Corbineli, va-t-en lui dire qu’il se laisse pendre sans dire mot.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00114">
  Corbineli Mademoiselle Genevote n’était pas trop sotte,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00181">
  qui
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00115">
  refusait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00182">
  tantôt
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00116">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00183">
  vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00117">
  épouser,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00184">
  sur
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00077">
  ce que l’on l’assurait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00185">
  que
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00118">
  vous étiez d’humeur, quand elle serait esclave en Turquie de l’y laisser. Granger Je les ferai mentir… S’en aller
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00186">
  dans
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00079">
  la galère d’un Turc ! Hé quoi faire, de par tous les diables, dans cette galère ? Ô galère, galère tu mets bien ma bourse aux galères !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00187">
  Scène 3
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00119">
  Paquier, Corbineli.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90023">
  <span class="span_d" id="e_00023">
   Corbineli Notre « Domine » ne songe pas que ces Turcs me dévoreront. Paquier Vous êtes à l’abri de ce côté là, car les Mahométans ne mangent point de porc. Scène
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00120">
  4
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90024">
  <span class="span_d" id="e_00024">
   Granger, Corbineli, Paquier. Granger Tiens, va-t-en, emporte tout mon bien ! (
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00121">
  Granger revient et lui donne une bourse.) Scène 5 Granger, Manon, Paquier,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00188">
  Gareau,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00189">
  Fleury.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00190">
  Granger Or
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00081">
  çà,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00191">
  notre Gendre,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00083">
  nous voici donc tous rassemblés
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00192">
  sous le
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00122">
  flambeau de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00193">
  l’Hyménée.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00123">
  Voici
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00194">
  ma fille qui voudrait déjà qu’on
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00124">
  l’appelât Madame Gareau.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90002">
  <span class="span_d" id="e_00002">
   
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00195">
  Manon Mon Père, je ne suis pas capable de former des souhaits, mais de seconder les vôtres.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00196">
  Granger Rien donc ne nous empêche
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00197">
  de conclure cet accord.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00198">
  Vos facultés consistent-elles en rentes, en maisons ou en meubles ? Gareau Dame oui, j’ai très
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00085">
  bien de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00199">
  tout ça par le
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00087">
  moyen
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00200">
  d’un héritage. Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00201">
  Manon, saluez votre mari. Cette succession est-elle grande ? Gareau Elle est de
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00089">
  20 000
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00202">
  francs. Granger Vite, Paquier, qu’on mette le couvert.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00091">
  Scène 6 Les mêmes, moins Paquier. [Gareau] La ! la !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00203">
  vous moquez-vous ? rafubez
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00093">
  vostre
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00204">
  bonnet ; entre nous autres il ne faut point
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00095">
  de fresme,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00205">
  ni de simonies.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00097">
  Et ! qu’est
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00206">
  -ce donc ?
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00099">
  nostredinse
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00207">
  n’en diret que je ne nous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00101">
  connaissions
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00208">
  plus.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00103">
  Quoy, vous
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00209">
  avez bouté en obliviance de quand
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00105">
  vous étiez au châquiau ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00210">
  Parguene,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00107">
  aller vous n’équiais
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00211">
  qu’un
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00109">
  ptit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00212">
  navet en ce temps-là,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00111">
  vous estes
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00213">
  à cette heure-ci eune citrouille bian grosse.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00214">
  Granger Avez-vous ici les contrats acquisitoires de ces héritages-là ? Gareau Nanain,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00125">
  vraiment.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00215">
  Testigué, je m’amuse
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00113">
  bien
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00216">
  à des papiers
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00126">
  moy ! Hobian,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00217">
  acoutez
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00115">
  là,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00218">
  c’est
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00117">
  une
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00219">
  petite sussion, qui est vrament bian grande,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00119">
  dà,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00220">
  de Nicolas Girard ;
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00121">
  et
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00221">
  là, le père de ce petit Louis Girard, qui étet si sémillant ; ne vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00123">
  scauriais
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00222">
  -vous recorder ? C’est ly qui
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00125">
  s’allait naiger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00223">
  à la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00127">
  grande
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00224">
  mare. Ô bian, son père est mort, et si je l’avons conduit en tare, s’il a
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00129">
  plu
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00225">
  à Guieu, sans repruche, comme dit l’autre. Ce pauvre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00131">
  cuiebe
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00226">
  étet allé dénicher des pies sur l’orme de
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00133">
  la commère Massé :
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00227">
  Dame, comme oul étet au copiau, le
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00135">
  v’là, brédi bréda,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00228">
  qui commence à griller tout
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00137">
  àvaux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00229">
  les branches, et cheit eune grande escousse, pouf, à la renvarse. Guieu bénit la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00139">
  cresquianté !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00230">
  je crois que le cœur
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00141">
  ly écarbouillit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00231">
  dans le ventre, car
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00143">
  il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00232">
  ne sonit jamais mot, ne grouillit, sinon
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00145">
  qu’il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00233">
  grimonit en trépassant :
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00147">
  cuiebe
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00234">
  set de la pie et des piaux !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00235">
  Ô donc, ly il étet mon compère, et sa femme ma
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00149">
  commère.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00236">
  Or ma
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00151">
  commère, pisque commère
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00237">
  y a, auparavant que d’avoir épousé mon compère, avet épousé en
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00153">
  premieres nosces le cousin
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00238">
  de la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00155">
  bru
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00239">
  de Piare Olivier, qui touchet de
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00157">
  bien
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00240">
  près à Jean Hénault, de par le gendre du biau-frère de son onque. Or, cely-cy, retenez
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00159">
  bien, avait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00241">
  eu des
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00161">
  enfants de Jacqueline
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00242">
  Brunet, qui mourirent sans
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00163">
  enfants ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00243">
  mais il se trouve que le neveu de Denis Gauchet avet tout baillé à sa femme par contrat de mariage, à celle fin de frustriser les
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00165">
  hériquiers
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00244">
  de Thomas Plançon, qui devient y rentrer,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00167">
  puisque
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00245">
  sa mère-grand n’avet rian laissé aux
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00169">
  mineux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00246">
  de Denis Vanel l’esné : Or
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00247">
  il se trouve que je somes
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00171">
  parents
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00248">
  en queuque
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00173">
  magniere
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00249">
  de la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00175">
  veufve
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00250">
  de Denis Vanel le jeune, et, par conséquent, ne devons-je pas avoir la sussion de Nicolas Girard. Granger Mon ami, je fais ouvrir à ma conception plus d’yeux que n’en eut jamais le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00251">
  gardien de la vache Io, et je ne vois goutte en votre affaire.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00127">
  Scène 7 Les mêmes, puis Paquier.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00252">
  Gareau
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00253">
  Acoutez donc : Il faut que vous sachiais que la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00177">
  veufve
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00254">
  de Denis Vanel le Jeune, dont je
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00179">
  somes parent
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00255">
  en queuque
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00181">
  magniere,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00256">
  étet fille du second lit de Georges Marquiau, le biau-frère de la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00183">
  sœur
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00257">
  du neveu de Piare Brunet, dont
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00185">
  j’avons tant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00258">
  fait mention ; or, il est
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00187">
  bien
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00259">
  clair que si le cousain de la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00189">
  bru
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00260">
  de Piare Olivier, qui touchet de bian près à Jean
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00191">
  Hainault
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00261">
  de par le gendre du biau-frère de son onque, étet père des
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00193">
  enfants de Jacquelaine
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00262">
  Brunet trépassés sans enfants, et qu’après tout ce
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00195">
  tintamarre
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00263">
  là on n’avet rian laissé aux mineux de Denis Vanel le jeune, j’y devons rentrer, n’est-ce pas ? Granger Paquier,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00197">
  fais replier
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00264">
  la nappe, Monsieur n’a pas le loisir de s’arrêter. Ma foi, beau Sire
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00265">
  Dédale et son labyrinthe en ont bien dans le dos. Je vous remercie cependant de l’honneur qu’il vous plaisait
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00128">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00266">
  nous faire.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00267">
  Manon Les valets de la fête vous remercieront.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00268">
  Gareau Ma
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00199">
  foy
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00269">
  voire ; aussi
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00201">
  bien
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00270">
  n’en
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00203">
  velay
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00271">
  -je pus. J’aime bian mieux eune bonne grosse
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00205">
  ménagère, qui
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00272">
  travaille de ses dix doigts, que non pas de ces madames de Paris qui se fesont courtiser des courtisans.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00273">
  Tigué, queuque gniais ! Granger Ô espérances futiles du concept des humains ! De même
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00129">
  que
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00274">
  les chats, tu ne flattes que pour égratigner, fortune malicieuse !
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00207">
  FANTAISIE BALLET PANTOMIME Personnification
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00275">
  de la
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00130">
  Fortune (pas seul)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00276">
  et de
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00131">
  ses Caprices. Aux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00277">
  derniers
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00132">
  mots de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00278">
  Granger
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00133">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00279">
  scène
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00134">
  est plongée dans une profonde obscurité. Immédiatement, une projection lumineuse révèle la Fortune, que l’on aperçoit au fond, assise
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00280">
  sur le
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00135">
  moyeu d’une immense roue. Elle sommeille, adossée à la roue. Elle est très brune, et ses longs cheveux noirs flottants, semblent enchevêtrés dans les rais de la roue. Elle ouvre les
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00281">
  yeux,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00136">
  descend gravement de sa roue, et sur une musique légère et très capricieuse exécute un pas seul. Viennent ensuite, les Caprices, deux par deux. Chaque
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90004">
  <span class="span_d" id="e_00004">
   
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00282">
  fois
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00209">
  que deux Caprices paraissent, ce doit être sous une projection lumineuse de couleur différente. Les costumes
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00283">
  d’une
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00137">
  étoffe brillante
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00284">
  mais
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00211">
  légère, se composent d’une robe
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00285">
  à la
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00138">
  grecque, très étoffée, avec des manches larges et flottantes. Au
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90003">
  <span class="span_d" id="e_00003">
   dernier
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00139">
  tableau, les draperies
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00286">
  des
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00140">
  costumes, agitées
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00287">
  par
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00141">
  des mouvements rythmiques et éclairées
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00288">
  par une
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00142">
  projection lumineuse multicolore, transforment
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00289">
  toute
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00143">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00290">
  scène
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00144">
  en un brasier
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00291">
  ardent
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00145">
  d’où s’élève dans les airs la Fortune, enveloppée
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00292">
  dans sa
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00146">
  robe devenue
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00293">
  une
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00147">
  draperie
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00294">
  très
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00148">
  longue, de sorte
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00295">
  que
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00213">
  son ascension rappelle une de ces figures immatérielles que l’on voit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00296">
  dans les
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00215">
  peintures décoratives de Puvis de Chavannes. Tout l’ensemble de ce ballet doit représenter quelque chose de féerique excessivement capricieux ; un rêve, vu à travers le prisme des projections lumineuses.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00297">
  Une
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00149">
  fois la Fortune disparue, l’obscurité se fait à nouveau. Puis la rampe
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90005">
  <span class="span_d" id="e_00005">
   s’allume et
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00150">
  la pièce continue.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00298">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00217">
  8
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00299">
  Granger, Paquier, Genevote. Granger Mademoiselle, soyez-vous venue autant à la bonne heure que la grâce aux pendus, quand ils sont sur l’échelle ! Genevote Est-ce l’amour qui vous a rendu criminel ? Vraiment, la faute est trop illustre pour
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00219">
  vous ne la point
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00300">
  pardonner. Toute la pénitence que je vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00151">
  en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00301">
  ordonne,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00302">
  c’est de rire avec moi d’un petit conte que je suis
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00303">
  venue
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00152">
  ici
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00304">
  pour vous faire. Ce conte, toutefois, se peut
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00305">
  appeler une histoire.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00306">
  Elle vient d’arriver, il n’y a pas deux heures, au plus facétieux personnage de Paris. Et vous ne sauriez croire à quel point elle est plaisante. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00153">
  Elle rit.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00307">
  Quoi ! vous n’en riez pas ? Granger Mademoiselle je crois
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00221">
  qu’elle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00308">
  est divertissante au-delà de ce qui le fut jamais, mais… Genevote Mais vous n’en riez pas ? Granger Ha, ha, ha, ha, ha ! Genevote Il faut, avant que d’entrer en matière, vous anatomiser ce squelette d’homme et de vêtement, aux mêmes termes qu’un savant m’en a
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00154">
  fait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00309">
  tantôt
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00310">
  la description. Voici l’heure environ que le soleil se couche, c’est l’heure aussi par conséquent, que les lambeaux de son manteau se viennent rafraîchir aux Étoiles. Leur maître ne les expose jamais au jour, parce qu’il craint que le soleil, prenant une matière si combustible pour le berceau du phénix, ne brûlât et le nid et l’oiseau.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00155">
  C’est
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00311">
  un plaisir sans pareil de contempler ce fantôme arrêté dans une rue. Vous y verrez amasser cent curieux et, tous en extase, disputer de son origine : l’un soutenir que, l’imprimerie ni le papier n’étant pas encore trouvés, les Doctes y avaient tracé l’histoire universelle.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00312">
  Un autre veut que ce soit le tableau du chaos ; un autre
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00156">
  enfin
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00313">
  la métempsycose de Pythagore.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00314">
  Du manteau je passerais aux habits ; mais je pense qu’il suffira de dire que chaque pièce de son accoutrement est un antique.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00315">
  Pour son nez, il mérite bien une égratignure particulière. Cet authentique
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00157">
  «
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00316">
  nez arrive partout un quart d’heure devant son Maître
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00158">
  » ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00317">
  dix Savetiers de raisonnable rondeur, vont travailler dessous, à couvert de la pluie. Hé bien, Monsieur, ne voilà pas un joli Ganymède ? Et c’est pourtant le héros de mon histoire. Cet honnête homme régente une classe dans l’université. C’est bien le plus faquin, le plus chiche, le plus avare, le plus sordide, le plus mesquin… Mais riez donc ! Granger Ha, ha, ha, ha !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00318">
  Genevote Ce vieux rat de Collège a un Fils, qui, je pense, est le receleur des perfections que la nature a volées au Père. Ce chiche penard, ce radoteur… Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00159">
  à part.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00319">
  Ah ! malheureux, je suis trahi ! C’est sans doute ma propre histoire qu’elle me conte. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00160">
  Haut.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00320">
  Mademoiselle, passez ces
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00223">
  épithètes,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00321">
  il ne faut pas croire tous les mauvais rapports, outre que la vieillesse doit être respectée. Genevote Quoi ! le connaissez-vous ? Granger Non, en aucune façon. Genevote Oh bien, écoutez donc. Ce vieux Bouc veut envoyer son fils
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00161">
  à Venise
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00322">
  pour s’ôter un rival.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00323">
  Comment, vous ne riez point de ce vieux bossu,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00225">
  ce maussade
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00324">
  à triple étage ? Granger Baste, baste, faites grâce à ce pauvre vieillard ! Genevote Or, écoutez le plus plaisant. Ce goutteux, ce loup-garou, ce moine bourru… Granger Passez outre,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00227">
  ça
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00325">
  ne fait rien à l’histoire. Genevote Commanda à son Fils d’acheter quelque bagatelle, pour faire un présent à son oncle le Vénitien, et son Fils, un quart d’heure après, lui manda qu’il venait d’être
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00229">
  fait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00326">
  prisonnier par des pirates Turcs, à l’embouchure du golfe des Bons hommes, et ce qui n’est pas malplaisant, c’est que le bonhomme aussitôt envoya la rançon.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00327">
  Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00162">
  à part.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00328">
  Traître Corbineli, tu m’as vendu, mais je te ferai donner la salle !
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00163">
  (Haut.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00329">
  Il est vrai, Mademoiselle, que je suis interdit ; mais jugez aussi, par le trouble de mon visage, de celui de mon âme. L’image de votre beauté joue incessamment dans mon cœur,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00231">
  un
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00330">
  remue-ménage ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00331">
  c’est
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00164">
  ce
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00332">
  que je prétends vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00233">
  démontrer
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00333">
  par
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00235">
  les
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00334">
  figures de rhétorique, les antithèses, les métaphores, les comparaisons et les arguments. Et pour les déplier, écoutez parler l’antithèse.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00165">
  Si,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00335">
  mais je ne dis point si ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00336">
  il est plus véritable que la vérité ;
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00166">
  si,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00337">
  dis-je, l’amère douceur et la douce amertume, le poison médicinal et la médecine empoisonnée, qui partent sans sortir de vous, ô monstre indéfectueux, n’embrasaient mon esprit en le glaçant et n’y faisaient tantôt vivre, tantôt mourir, un immortel petit géant : (j’appelle ainsi les flammes visibles dont le plus
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00237">
  petit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00338">
  et le plus
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00239">
  grand
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00339">
  des Dieux m’échauffe et me fait
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00167">
  parler), si,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00340">
  dis-je, tout cela n’avait fait faire et défaire à mes pensées beaucoup de chemin en peu d’espace ;
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00168">
  si,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00341">
  bref, vous ne m’aviez apporté des ténèbres par vos rayons,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00169">
  je
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00342">
  n’aurais pas appelé de mon juge, à mon juge, pour demander ce que je ne veux pas obtenir : c’est, pitoyable inhumaine, la santé mortelle d’une aigre-douce maladie, qu’on rendrait incurable si on la guérissait. Genevote Comment appelez-vous cette figure-là ? Granger Nos Ancêtres jadis la baptisèrent Antithèse. Genevote Et moi qui la confirme aujourd’hui je lui change son nom
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00170">
  en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00343">
  celui de galimatias. Granger Voici la métaphore et la comparaison qui viennent à vos pieds demander audience. Genevote Faites-les entrer. Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00344">
  Ainsi qu’un neigeux torrent,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00345">
  mes espérances, ne pouvant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00346">
  tenir contre l’impétuosité de mon déplaisir :
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00347">
  j’ai débarricadé mes clameurs, lâché la bride à mes sanglots, donné de l’éperon à mes larmes et fouetté mes cris devant moi.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00171">
  Il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00348">
  me semble que je vois déjà la sentinelle avancée de votre bonté,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00349">
  qui crie à mes soupirs : « Qui va là ! » Puis, ayant appelé le caporal de votre jugement, donné l’alarme au corps de garde de vos pudicités, demandé le mot du guet à mes soupirs, les avoir
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00350">
  laissé passer,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00351">
  et bref, les articles de bonne intention signés de l’amant et de l’aimée, voir la paix universelle entre les deux États de notre foi matrimoniale régner
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00241">
  les
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00352">
  siècles des siècles. Genevote Amen. Granger Donc pour nous y acheminer, soyez comme un Jupiter qui s’apaise par de l’encens, je serai comme Alexandre à vous en prodiguer. Soyez de même que le lion qui se laisse fléchir par les larmes, je serai de même qu’Héraclite à force de pleurer. Soyez tout ainsi que le naphte auprès du feu ; et je serai tout ainsi que le mont Etna qui ne saurait s’éteindre. Soyez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00353">
  ainsi que les abeilles qui changent en miel les fleurs, et les fleurs de ma Rhétorique, ainsi que celles d’Attique, se chargeront de Manne.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00354">
  Genevote Vraiment, Monsieur, quoique vous soyez incomparable, vous n’êtes pas un homme sans comparaison. Granger Ce n’est pas par la métaphore seule, pain quotidien des Scholares, que je prétends capter votre bénévolence : voyons si mes arguments trouveront forme à votre pied.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00355">
  J’argumente ainsi. Du monde, la plus belle partie c’est l’Europe. La plus belle partie de l’Europe, c’est la France, « secundum geographos ». La plus belle ville de
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00172">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00356">
  France, c’est Paris. Le plus beau quartier de Paris, c’est l’Université, « propter Musas ». Le plus beau Collège de l’Université, je soutiens à la barbe de Sorbonne, de Navarre,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00357">
  de Harcourt, que c’est
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00358">
  Beauvais, « quasi » beau à voir. La plus belle chambre de Beauvais, c’est la mienne. « Atqui », le plus beau de ma chambre, c’est moi. « Ergo », je suis le plus beau du monde. « Et hinc infero » que, vous,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00173">
  mignardelette,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00359">
  étant encore plus belle que moi,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00360">
  vous seriez plus belle que le plus beau du monde. Genevote
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00361">
  Monsieur, il est vrai, je ne le puis
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00243">
  céler,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00362">
  c’est à ce coup que je rends les armes. Enfin je m’abandonne
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00363">
  à vous ;
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00245">
  faites
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00364">
  de moi
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00365">
  comme des choux de votre jardin. Paquier Je trouve pourtant bien du « distinguo » entre les femmes et les choux, car des choux la tête en est bonne, et des femmes c’est ce qui
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00174">
  ne
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00366">
  vaut rien. Granger Auriez-vous donc agréable, Mademoiselle, lorsque la Nuit au visage de More aura, de ses haillons
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00367">
  embéguiné le minois souffreteux de notre Zénith, que je transporte mon individu aux Lares domestiques de votre toit, pour humer à longs traits votre
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00175">
  éloquence melliflué.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00368">
  Genevote Oui, venez, mais
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00369">
  avec une échelle, et montez par ma fenêtre, car mon frère serre tous les jours les clefs de notre maison sous son chevet. Granger Oh ! que ne suis-je maintenant Julius César, ou le Pape Grégoire, qui firent passer le soleil sous leur férule ! (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00176">
  Il rentre au Collège.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00370">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00247">
  9
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00371">
  Genevote, La Tremblaye, Granger le jeune, Corbineli. Genevote Je pensais aller plus loin vous faire rire ; mais je vois bien qu’il me faut décharger ici. Granger le jeune Aux dépens de mon père ? Genevote C’est bien le plus bouffon personnage de qui jamais la tête ait dansé les sonnettes : et moi, par contagion, je suis devenue facétieuse jusques à lui permettre d’escalader ma chambre. À bon entendeur salut. Il se fait tard : les machines sont peut-être déjà en chemin : retirons-nous. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00177">
  Elle entre chez elle. Charlot l’accompagne et revient à Corbineli.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00372">
  Scène
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00178">
  10 Les mêmes, moins Genevote.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00373">
  La Tremblaye,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00249">
  à Corbineli.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00374">
  Va donc avertir Mademoiselle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00375">
  Manon. Tout va bien, la bête donnera dans nos panneaux, ou je suis
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00179">
  un
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00376">
  mauvais chasseur.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00180">
  Moi
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00377">
  je m’en vais amasser de mes amis pour m’assister,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00251">
  au
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00378">
  cas que son collège
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00253">
  voulût
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00379">
  le secourir.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00380">
  Corbineli Oh ! de cela n’en soyez point en peine car je l’arrêterai en sorte qu’il ne courra pas fort vite escalader la chambre et n’osera
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00381">
  retourner en son logis. C’est pourquoi je vais m’habiller pour la pièce. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00181">
  Il sort
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00382">
  avec
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00182">
  Charlot.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00383">
  Acte
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00255">
  III
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00384">
  Scène première
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00183">
  Il fait nuit noire.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00385">
  Granger, Paquier, Corbineli. Granger Tout est endormi chez nous d’un somme de fer.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00386">
  Paquier, avance ton échelle : mais que c’est bien pour moi l’échelle de Jacob, puisqu’elle me va monter au Paradis d’Amour. Paquier Je crois que voici la maison. Ah ! je suis mort ! C’est ma faute, je ne lui avais pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00387">
  donné
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00184">
  assez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00388">
  de pied.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00185">
  (Il tombe, ayant appuyé l’échelle sur le dos de Corbineli.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00389">
  Granger Monte encore un coup pour voir si elle est bien appuyée. (Il l’y met encore et monte.) Paquier J’ai peur d’avoir donné trop de pied.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90062">
  <span class="span_d" id="e_00062">
   Comment je ne rencontre point de mur ! (
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00390">
  Il nage des bras dans la nuit, pour toucher le mur.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00391">
  Granger « Vade retro », mauvaise bête ; je l’appliquerai bien moi-même.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00392">
  Voici la porte. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00186">
  Il appuie
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00393">
  pour essayer si elle est ferme.)
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00187">
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90063">
  <span class="span_d" id="e_00063">
   Paquier Ah ! misérable que je suis, on vient d’arracher les dents à mon échelle.
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00394">
  (Corbineli transpose l’échelle d’un côté et d’autre avec tant d’adresse que Paquier faisant aller sa main à droite et à gauche, frappe toujours un des côtés de l’échelle sans trouver d’échelons.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00395">
  Granger Tais-toi, Paquier ! J’ai vu tout à l’heure passer je ne sais quoi de noir. C’est peut être une de ces Larves au teint
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00188">
  noir,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00396">
  qui vient pour m’effrayer ? Paquier « Domine »,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00397">
  toussez deux ou trois fois, vous vous rassurerez.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00189">
  (Granger tousse.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00398">
  Granger Qui es-tu ? Paquier Un peu plus haut. Granger Qui es-tu ? Paquier Encore plus fort. Granger Qui es-tu donc ? Paquier Chantez un peu pour vous rassurer. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00190">
  Granger chante.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00399">
  Bon : fort. Faites accroire au spectre que vous ne le craignez point. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00191">
  Il se signe.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00400">
  « Domine », c’est un diable huguenot, car il ne se soucie
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00257">
  pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00401">
  de la Croix. Granger Il a peur lui-même, car il n’ose parler. Mais Paquier, ne serait-ce point mon ombre ? car elle est vêtue tout comme moi, fait tous mes mêmes gestes ; recule quand j’avance, avance quand je recule. Il faut que je m’éclaircisse.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90064">
  <span class="span_d" id="e_00064">
   Notre-Dame ! elle me frappe !
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00192">
  (
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00402">
  Il donne un coup et Corbineli le lui rend ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00403">
  Corbineli entre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00259">
  vitement
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00404">
  avec un passe-partout, et Granger court après pour entrer aussi.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90065">
  <span class="span_d" id="e_00065">
   Paquier Monsieur, il se peut faire que les ombres de la nuit, étant plus épaisses que celles du jour, sont aussi plus robustes, et qu’ainsi elles pourraient frapper les gens.
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00405">
  Entrez, voilà la porte ouverte. Granger Ma foi, l’ombre est plus habile que moi. Écoutez donc ! me voici, c’est moi ! (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00193">
  Il frappe à la porte.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00406">
  Paquier
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00407">
  Que diable, Monsieur, votre ombre est-elle folle de marcher devant vous, et d’entrer toute seule en un logis où elle ne connaît personne ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00408">
  Hélas ! « profecto », je le viens de trouver ; nous en étions bien loin. C’est votre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00261">
  âme,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00409">
  car ne vous souvient-il pas qu’hier vous la donnâtes à Mademoiselle Genevote ? Or, n’étant plus à vous, elle vous aura quitté.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00410">
  Je m’en vais bien voir si c’est elle ; car si ce l’est, peut-être qu’en la flattant un peu elle se repentira de sa faute. Je t’adjure, par le Grand Dieu vivant, de me dire qui tu es. Corbineli, par la fenêtre,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00194">
  d’une voix caverneuse.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00411">
  Je suis le Grand Diable Vauvert. C’est moi qui fait dire la Patenôtre du Loup,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00412">
  qui donne la Main de gloire, le Trèfle à quatre, la Pistole volante, le Gui de l’an neuf, l’Herbe de fourvoiement, la Graine de fougère,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00413">
  l’Emplâtre
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00414">
  magnétique.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00415">
  J’envoie les Démons familiers, les Esprits,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00416">
  les Martinets, les Gobelins, le Moine-bourru, le Loup-garou, la Mule-ferrée, le Marcou, le Cauchemar, le roi Hugon, le Connétable,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00417">
  les Hommes noirs, les Femmes blanches, les Ardents, les Lémures, les Farfadets, les Ogres, les Larves, les Incubes, les Succubes, les Lamies, les Fées, les Ombres, les Mânes, les Spectres, les Fantômes. Enfin je suis le Grand Veneur de la forêt de Fontainebleau.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00418">
  Paquier Voilà un démon qui n’a pas eu toute sa vie les mains dans ses pochettes. Granger Qu’augures-tu de cette vision ? Paquier Que c’est un Diable femelle, puisqu’il a tant de caquet.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00419">
  Scène 2 La Tremblaye, Granger, Paquier, Châteaufort. La Tremblaye,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00195">
  à la fenêtre où était Corbineli.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00420">
  Aux voleurs ! aux voleurs ! Vous serez pendus, coquins !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00421">
  Peuple, vous n’avez qu’à chanter le « salve » ; le patient est sur l’échelle. Paquier,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00196">
  regardant en l’air sans voir.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00422">
  En mourra-t-il, monsieur ? La Tremblaye Tu t’y peux bien attendre. Paquier Seigneur, ayez donc pitié de l’âme de feu
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00197">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00423">
  mon pauvre Maître Nicolas Granger : si vous ne le connaissez, Seigneur, c’est ce petit homme qui avait un chapeau à grand bord, et un haut-de-chausse à la culotte. Granger Au secours, Monsieur de Châteaufort ! C’est votre ami Granger, que La Tremblaye veut poignarder. Châteaufort, par
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00263">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00424">
  fenêtre. Qui sont les canailles qui font du bruit là-bas ? Si je descends, je lâcherai la bride aux Parques. La Tremblaye Soldats, qu’on leur donne les osselets ! Granger Ah ! Monsieur de Château-très-fort, envoyez de l’arsenal de votre puissance, la foudre craquetante sur la témérité criminelle de ces chétifs myrmidons ! Châteaufort, descendu sur le théâtre
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00198">
  avec un valet portant une lanterne.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00425">
  Vous voilà donc, marauds ! Hé ! ne savez-vous pas qu’à ces heures muettes j’ordonne à toutes choses de se taire, hormis à ma renommée ? Ne savez-vous pas que mon épée est faite d’une branche des ciseaux d’Atropos ? Ne savez-vous pas que, si j’entre, c’est par la brèche ; si je sors, c’est du combat ; si je monte, c’est dans un trône ; si je descends, c’est sur le pré ; si
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00426">
  j’avance,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00427">
  ce sont mes conquêtes ; si je recule, c’est pour mieux sauter ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00428">
  si j’écris, c’est un cartel ; si je lis, c’est un arrêt de mort ; enfin, si je parle, c’est par la bouche d’un canon ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00429">
  Choisis toi-même le genre de ton supplice ; mais
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00265">
  dépêches
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00430">
  -toi de parler, car ton heure est venue. La Tremblaye Ah ! quelle frénésie ! Granger Monsieur de Châteaufort, « a minori ad majus ». Si vous traitez de la sorte un malheureux, que feriez-vous à votre rival ? Châteaufort Mon rival ! Jupiter ne l’oserait être avec impunité. Granger Cet homme ose donc plus que Jupiter ! Châteaufort Ce grimaud, ce fat, ce farfadet ! Docteur, vous avez grand tort : je l’allais faire mourir avec douceur ; maintenant que ma bile est échauffée, sans vous mettre au hasard d’être accablé du Ciel qui tombera de peur, je ne le saurais punir. N’avez-vous point su cet Estramaçon, dont les siècles ont tant parlé ? Certain fat avait marché dans mon ombre, mon tempérament s’en alluma, je laissai tomber celui de mes revers, qu’on nomme l’Archi-épouvantable, avec un tel fracas, que le vent seul de ma tueuse ayant étouffé mon ennemi, le coup alla foudroyer les omoplates de la nature.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00431">
  La Tremblaye,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00199">
  deux valets portant des lanternes.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00432">
  Pour éviter un semblable malheur, je vous fais commandement de me suivre. Allons, Monsieur l’Archi-épouvantable, je vous fais prisonnier à la requête de l’Univers. Châteaufort Vous voyez, Docteur, pour ne
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00200">
  pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90006">
  <span class="span_d" id="e_00006">
   vous
  </span>
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00433">
  envelopper dans le désastre de ce coquin, j’ai pu me résoudre à lui pardonner. Scène 3 Manon, Granger, Paquier, La Tremblaye, Châteaufort. Manon
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00267">
  Ah !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00434">
  Monsieur de La Tremblaye, mon cher Monsieur, donnez la vie à mon Père et je me donne à vous !
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00269">
  Mon
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00435">
  Dieu, j’étais dans le collège attendant qu’il fût arrivé pour fermer les portes de notre montée, lorsque j’ai entendu un grand bruit dans la rue. Le cœur m’a dit qu’indubitablement il avait eu quelque mauvaise rencontre. Hélas ! mon bon ange ne m’avertit point à faux ! Il est vrai, Monsieur, qu’il mérite la mort d’avoir été surpris en volant votre maison ; mais je sais bien aussi que tous les gentilshommes sont généreux.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00436">
  Vous m’avez autrefois tant aimée ; ne puis-je en devenant votre femme, obtenir la grâce de mon Père ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00437">
  Encore qu’il ne témoigne pas d’y consentir, excusez-le, Monsieur ; c’est qu’il a le cœur un peu haut, et tout homme courageux ne fléchit pas facilement ; mais pour lui sauver la vie, je ferais bien pis que de lui désobéir. Granger Ô Dieux ! quelle fourbe ! Sans doute la misérable est d’intelligence avec son traître d’amoureux. Non, non, ma Fille, non, vous ne l’épouserez jamais. Manon Ah ! Monsieur de La Tremblaye, arrêtez ! Je connais, à vos yeux, que vous l’allez tuer.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00438">
  Faut-il voir massacrer mon père devant moi, ou mourir ignominieusement par les mains de la justice.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00439">
  Hé ! pour l’amour de Dieu, mon Père, mon pauvre Père, sauvez-vous, sauvant la vie et l’honneur à vos enfants.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00440">
  Pensez-vous que votre mort ne me touche point ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00441">
  Sachez que je ne vous survivrais guère, et,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00442">
  pour vous sauver du gibet, n’ayant qu’à devenir la femme d’un brave Gentilhomme, pourquoi ne le ferais-je pas ? Granger « Quo vertam », mes amis, l’optique de ma vue et de mes espérances ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00443">
  Je me reposais sur
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00444">
  Châteaufort, et je croyais que ce tranche-montagne… Châteaufort Que diable voulez-vous que je fasse ? Perdrai-je tous les hommes pour un ? Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00201">
  à La Tremblaye.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00445">
  Oserais-je en ce piteux état vous offrir ma fille et
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00202">
  vous
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00446">
  demander votre sœur ? Je sais que, si vous ne détournez les yeux de mes fautes, je cours fortune de rester un pitoyable raccourci des catastrophes humaines. La Tremblaye Désirer cela, c’est me le commander. Mais n’oublions pas à punir ce grotesque Rodomont de son impertinence. (La Tremblaye frappe, et Châteaufort compte les coups.) Châteaufort Un, deux, trois, quatre, cinq, six, sept, huit, neuf, dix, onze, douze. Ah ! le rusé, qu’il a fait sagement ! S’il en
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00271">
  eût
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00447">
  donné treize, il était mort ! La Tremblaye
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90066">
  <span class="span_d" id="e_00066">
   Voilà pour vous obliger à ce meurtre.
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00203">
  (
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00448">
  Il le jette à terre d’un coup de pied.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00449">
  Châteaufort Aussi bien me voulais-je coucher. La Tremblaye Allons chez nous passer l’accord. Granger Entrez toujours, je vous suis. Je demeure ici un moment pour donner ordre que nous ayons de quoi nous ébaudir. Scène 4 Granger, Paquier, Corbineli. Granger Paquier, va-t-en « subito » m’accerser les confrères d’Orphée. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00204">
  Paquier sort.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00450">
  Pour toi, Corbineli, je te pardonne ta fourbe, en faveur de ma conjonction matrimoniale.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00451">
  Cependant,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00452">
  tu vois un pirate d’amour ; c’est sur cette
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00453">
  orageuse et fameuse
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00205">
  mer
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00454">
  que j’ai besoin pour guide du phare de tes inventions.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00455">
  Penses-tu que ma maîtresse revoie mon Fils sans rallumer des flammes qui ne sont pas encore éteintes ?
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00206">
  Toi seul peux
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00456">
  devenir l’argus qui me conservera cette Io. Fais donc, je te supplie
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00457">
  que mon fils ne soit plus rétrograde à ma volonté. Mais si tu veux que l’embryon de tes espérances
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00458">
  fasse métamorphoser ta
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00273">
  Course
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00459">
  en un microcosme de
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00207">
  richesse,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00460">
  fais, dis-je, que mon coquin de fils
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00208">
  s’enfonce
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00461">
  dans un cabaret où le jus des tonneaux le puisse entretenir jusques à demain matin. Voici de l’or, voici de l’argent.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00462">
  Prends, ris, bois, mange, et surtout fais-le trinquer jusques à l’ourlet ! (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00209">
  Il entre chez La Tremblaye.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00463">
  Scène 5 Corbineli, Granger le jeune, Paquier. Corbineli Je vous allais chercher. Vous ne savez pas ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00464">
  J’ai moi-même reçu les ordres
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00465">
  de vous enivrer ; mais si j’en suis cru, vous blesserez votre ennemi de sa propre épée. Il prétend, le pauvre homme, faire tantôt les noces de votre sœur avec Monsieur de La Tremblaye, et le contrat des siennes avec Mademoiselle Genevote. Craignant donc que votre présence n’apportât beaucoup d’obstacles à la perfection de ses desseins, il m’a donné charge de vous soûler au Cabaret, et je trouve, moi, que c’est un acheminement le meilleur du monde pour l’exécution de ce que je vous ai tantôt mandé par celui que
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00210">
  je
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00466">
  vous ai envoyé.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00275">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00467">
  le jeune Quoi ! pour contrefaire
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00277">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00468">
  mort ? Corbineli Oui, car je lui persuaderai que, dans l’écume du vin, vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00279">
  avez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00469">
  pris querelle,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00470">
  que… (Il lui parle bas à l’oreille.) Mais vite,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00281">
  venez
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00471">
  promptement étudier vos postures. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00211">
  Ils sortent.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00472">
  Scène 6
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00473">
  Granger, Paquier.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00474">
  Paquier,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00212">
  va
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00475">
  chez
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00283">
  La Tremblaye et appelle Granger. « Domine ». Tout
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00476">
  n’est que feinte.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00213">
  On veut
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00477">
  vous
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00214">
  faire croire que votre fils est mort.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00478">
  Granger
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00215">
  Quoi !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00479">
  Mais « cui bono » toute cette machine de fourbes ? Paquier « Cui bono » ? Je m’en vais vous l’apprendre. C’est
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00285">
  que votre fils étant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00480">
  ainsi trépassé, Mademoiselle Genevote, laquelle a pris langue des conjurés, doit feindre qu’elle avait promis au défunt de l’épouser vif ou mort, et qu’à moins de s’être acquittée de sa parole elle n’ose vous donner la main.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00216">
  Donc,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00481">
  quand vous leur aurez fait prêter la foi conjugale, votre fils doit ressusciter et vous remercier du présent que vous lui aurez fait. Granger Donc, la mine est éventée, et j’en suis obligé à Paquier, mon « Factotum ». Je
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00482">
  te donne un impôt sur la pitance de mes Disciples. Voici l’heure à laquelle ces Pêcheurs s’empêtreront dans leurs propres filets. Justement j’aperçois le Fourbe qui vient.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00483">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00287">
  7
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00484">
  Corbineli, Granger, Paquier. Corbineli Serai-je toujours Ambassadeur de mauvaises nouvelles ? Votre Fils est mort.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00217">
  Étant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00485">
  un peu plus gai que de raison, il a choqué d’une S un Cavalier qui passait. L’un et l’autre se sont offensés ; ils ont dégainé, et presque en même temps votre fils est tombé mort, traversé de deux grands coups d’épée.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00486">
  Granger Quoi ! la fortune réservait au déclin de mes ans le spectacle d’un revers si lugubre ! Misérable individu, je te plains
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00487">
  de ce que tu as
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00289">
  succombé
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00488">
  d’une mort où l’on ne peut rien dire qui n’ait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00489">
  déjà
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00490">
  été
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00218">
  dit.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00491">
  Paquier
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00492">
  Est-il bien mort ? Corbineli Si bien mort qu’il n’en reviendra point. Granger Corbineli, appelle Mademoiselle Genevote. Elle diminuera mes douleurs en les
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00219">
  partageant… (À Paquier.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00493">
  Vraiment oui, c’est aux Pèlerins de Saint Michel qu’il faut apporter des coquilles. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00291">
  8
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00494">
  Genevote, Granger, Paquier, Corbineli. Granger Mon fils a vécu, Mademoiselle.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00220">
  Je vous
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00495">
  avertis, toutefois, que vous seriez sacrilège si vous lamentiez la fin d’un homme qui, pour une vie méchante et périssable, en recouvre une dans mes cahiers, immortelle et tranquille. Genevote Quoi ! Monsieur Granger n’est plus ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00496">
  Je veux, comme lui, sortir de la vie : mais d’autant que la Nature,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00497">
  ne nous permet pas de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00498">
  quitter
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00221">
  le jour
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00499">
  sans
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00222">
  son consentement,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00500">
  dès aujourd’hui, je vais faire dans un cloître un solennel sacrifice de moi-même. Je n’ignore
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00293">
  pas,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00501">
  Monsieur, ce que je dois à votre affection ; mais l’honneur, qui me défend de manquer à ma foi, ne me défend pas de manquer à mon amour ; et je vous jure que si, par un impossible, ces deux incidents ne souffraient point de répugnance, je me sacrifierais de tout mon cœur à votre désir. Granger Oui, ma Cythérée, oui, vous pouvez m’épouser et garder votre parole. Il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00502">
  faut, pour vous rendre quitte de votre promesse, que vous l’épousiez mort. Nous passerons le contrat et ferons le reste des cérémonies ; puis, quand ainsi vous serez libre de votre serment, nous procéderons tout à loisir à notre mariage. Corbineli Il semble que vous soyez inspiré de Dieu, tant vous parlez divinement. Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00223">
  à Genevote.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00503">
  Une seule chose m’arrête : c’est qu’étant un miracle vous n’en fassiez un ; que vous ne rendiez la vie à ceux qui ne sont pas morts, et que vous ne fassiez arriver céans la Résurrection avant Pâques. Corbineli
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00504">
  Ô puissant Dieu des fourbes, ma corde vient de
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00224">
  se
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00505">
  rompre ; fais que je la renouvelle
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00225">
  et
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00506">
  qu’elle vaille mieux qu’une neuve ! Granger Et toi, tu me trahis, fugitif infidèle du parti de mon amour !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00507">
  Paquier Choisis lequel tu aimes
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00508">
  mieux, d’être assommé ou pendu. Corbineli J’aime mieux boire. Granger Ce n’était
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00295">
  pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00509">
  assez de m’avoir volé au nom des Turcs, il fallait ajouter une nouvelle trahison ! Et de son corps donc, menteur infâme qu’en as-tu fait ! Corbineli Ma foi, là-dessus je m’éveillai. Granger Que veux-tu dire, tu t’éveillas ? Corbineli Vraiment oui ; il ne me fut pas possible de dormir davantage, car votre fils faisait un tonnerre
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00297">
  du
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00510">
  diable, avec une assiette dont il tambourinait sur la table. Genevote
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00511">
  Moi, j’ai fait semblant de croire que votre Fils était mort pour vous faire goûter, quand vous le reverriez, un plus pur contentement.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00512">
  Granger Quoi qu’il en soit, Mademoiselle, le fiel importun de mes angoisses n’est que trop adouci par le miel sucré d’un si friand discours. Mais, pour ce fourbe de Corbineli, il faut avouer que c’est un grand menteur. Corbineli J’affecte, pour moi, d’être remarqué par le titre de Grand sans me soucier que ce soit celui de grand menteur, grand ivrogne, grand politique, grand
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00226">
  Turc,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00513">
  Alexandre le Grand ou grand Pompée. Il ne m’importe, pourvu que cette
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00299">
  épithète
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00514">
  remarquable m’empêche de passer pour médiocre. Granger Tu t’excuses de si bonne grâce que je serais presque en colère que tu ne m’eusses point fâché. Je t’ordonne pourtant pour pénitence, de nous exhiber le spectacle de quelque intrigue.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00515">
  J’avais mis en jeu mon Paranymphe des Muses, mais
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00227">
  comme tu es Italien, et que ceux de ta
 </span>
 <span class="span_c" id="b_90067">
  <span class="span_d" id="e_00067">
   nation jouent la comédie en naissant,
  </span>
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00228">
  M.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00516">
  de La Tremblaye n’a pas trouvé bon que rien se passât sur ces matières, sans prendre ton avis. Corbineli En effet, votre déclamation n’eût pas été bonne, parce qu’elle est trop bonne. Ces doctes antiquités ne sont pas proportionnées à l’esprit de ceux qui composent les membres de cette Compagnie. J’en sais une Italienne, dont le démêlement est fort agréable. Amenez seulement ici Monsieur de La Tremblaye, votre fils et les autres, afin que je distribue les rôles sur le champ. Granger « Extemplo », je les vais congréger. Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00301">
  9
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00517">
  Genevote, Corbineli. Genevote La corde a manqué, Corbineli. Corbineli Oui, mais j’en avais plus d’une. Je vais engager notre bon Seigneur dans un Labyrinthe où de plus grands Docteurs que lui demeureraient à « quia ». Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00303">
  10
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00518">
  Granger, Paquier, Genevote, Corbineli. Granger Au feu ! au feu ! Genevote Où est-ce ? où est-ce ? Granger Dans la plus haute région de l’air, selon l’opinion des Péripatéticiens. Hé bien, ne suis-je pas habile à la riposte ? N’ai-je pas guéri le mal aussitôt que je l’ai eu fait ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00519">
  Corbineli Nous perdons autant de temps que si nous ne devions pas aujourd’hui faire la Comédie ! Je m’en vais instruire ces gens-ci de ce qu’ils auront à dire.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00520">
  Paquier,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00521">
  je prendrai soin, me tenant derrière toi, de te souffler ce que tu auras à dire. Vous, Monsieur, vous paraîtrez durant toute la pièce ; et, quoique d’abord votre personnage semble sérieux, il n’y
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00522">
  en a pas
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00305">
  de
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00523">
  si bouffon. Granger Qu’est-ceci ? Vous m’engagez à soutenir des rôles dans vos Batelages, et vous ne m’en racontez pas seulement le sujet. Corbineli Je vous en cache la conduite ; parce que, si je vous l’expliquais à cette heure, vous auriez bien le plaisir maintenant de voir un beau démêlement, mais non pas celui d’être surpris. En vérité, je vous jure,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00524">
  lorsque vous verrez tantôt la péripétie d’une intrigue si bien démêlée, vous confesserez vous-même que nous aurions été des idiots, si nous vous l’avions découvert. Je veux toutefois vous en ébaucher un raccourci.
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00307">
  Donc,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00525">
  ce que je désire vous représenter, est une véritable histoire, et vous la connaîtrez quand la scène se fermera. Nous la posons à Constantinople, quoiqu’elle se passe autre part. Vous verrez un homme du tiers état, riche de deux enfants et de force quarts d’écus ; le fils
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00526">
  s’affectionne d’une
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00309">
  demoiselle
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00527">
  de qualité ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00528">
  il aime, il est aimé ; mais son père s’oppose à
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00529">
  leurs desseins. Il entre en désespoir ; sa maîtresse de même. Enfin, les voilà prêts, en se tuant, de clore cette pièce ; mais ce père, dont le naturel est bon, n’a pas la cruauté de souffrir
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00530">
  une si tragique aventure : il prête son consentement aux volontés du Ciel, et fait les Cérémonies du mariage.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00531">
  Granger Tu viens de rasseoir mon âme dans la
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00311">
  chair
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00532">
  pacifique d’où l’avaient culbuté mille appréhensions cornues. Va
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00229">
  conférer
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00533">
  paisiblement
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00534">
  avec tes acteurs ; je te déclare plénipotentiaire de ce traité comique.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00535">
  Scène
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00313">
  11
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00536">
  Corbineli, Granger,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00537">
  Paquier,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00538">
  La Tremblaye, Granger le jeune,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00230">
  Genevote,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00539">
  Manon.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00540">
  Corbineli, à Granger. Toutes choses sont prêtes ; faites seulement apporter un siège et vous y
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00315">
  colloquer, tant
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00541">
  vous avez à paraître pendant toute la pièce.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00542">
  Granger
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00543">
  Hé quoi !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00544">
  point de préparatifs ! Où sont donc les masques des Satyres ? Les Chapelets et les Barbes d’Hermites ? Les trousses des Cupidons ? Les Flambeaux
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00317">
  de poix résine
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00545">
  des Furies ? Je ne vois rien de tout cela. Genevote Notre action n’a pas besoin de toutes ces simagrées. Comme ce n’est pas une fiction, nous n’y mêlons rien de feint, nous ne changeons point
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00319">
  d’habit ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00546">
  cette place nous servira de théâtre, et vous verrez toutefois que la comédie n’en sera pas moins divertissante. Granger Je conduis la ficelle de mes désirs au niveau de votre volonté.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00547">
  Ça, qui de vous le premier estropiera le silence ? (Commencement de la Pièce.) Genevote Enfin, qu’est devenu mon serviteur ? Granger le jeune Il est si bien perdu, qu’il ne souhaite pas de se retrouver. Genevote Je n’ai point encore su le lieu ni le temps où commença votre passion. Granger le jeune Hélas ! ce fut aux Carmes, un jour que vous étiez au
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00321">
  sermon.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00548">
  Granger le père,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00549">
  interrompant. Soleil, mon soleil, qui tous les matins
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00323">
  fait
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00550">
  rougir de honte la céleste lanterne, ce fut au même lieu que vous donnâtes échec et mat à ma pauvre liberté. Vos yeux,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00231">
  toutefois…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00551">
  Corbineli,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00232">
  à Granger.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00552">
  Je pense, ma foi, que vous êtes
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00325">
  fou
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00553">
  de les interrompre : ne voyez-vous pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00554">
  que tout cela est de leur personnage ? Granger le jeune Toutes les espèces de votre beauté vinrent en gros assiéger ma raison ; mais il ne me fut pas possible de haïr mes ennemis, après que je les eus considérés. Granger le père,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00327">
  l’interrompant.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00555">
  Allons, ma nymphelette,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00556">
  il est vergogneux aux filles de colloquiser « diu et privatim » avec tant vert jouvenceau. Encore, si c’était avec moi ; ma barbe jure de ma sagesse ; mais avec un petit cajoleur !
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00233">
  …
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00557">
  Corbineli Que diable ! laissez-les parler,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00558">
  ou bien nous donnerons votre rôle à quelqu’un qui s’en acquittera mieux que vous ! Genevote, à Granger le jeune. Je m’étonne donc que vous ne travailliez plus courageusement
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00329">
  au moyen
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00559">
  de posséder une chose pour qui vous avez tant de passion. Granger le jeune Mademoiselle, tout ce qui dépend d’un bras plus fort que le mien, je le souhaite et ne le promets pas. Mais, au moins, suis-je assuré de vous faire paraître mon amour par mon combat.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00560">
  Je me suis jeté aujourd’hui plusieurs fois aux genoux de mon père, le conjurant d’avoir pitié des maux que je souffre ; et je m’en vais savoir de mon valet s’il lui a dit la résolution que
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00331">
  j’ai
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00561">
  prise de lui désobéir, car je l’en avais chargé. Viens, ça Paquier ! as-tu dit à mon père que j’étais
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00234">
  mal
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00562">
  résolu, malgré son commandement, de passer outre ? Paquier Corbineli, souffle-moi ! Corbineli, tout bas. Non, Monsieur, je ne m’en suis pas souvenu. Paquier Non, Monsieur, je ne m’en suis pas souvenu. Granger le jeune Ah ! Maraud, ton sang me vengera de ta perfidie ! (Il tire l’épée sur
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00333">
  lui.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00563">
  Corbineli Fuis-t-en donc, de peur qu’il ne te frappe ! Paquier Cela est-il de mon rôle ? Corbineli Oui. Paquier Fuis-
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00335">
  t-en
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00564">
  donc de peur qu’il ne te frappe. Granger le jeune Je sais qu’à moins d’une couronne sur la tête, je ne saurais seconder votre mérite. Genevote Les rois pour être rois ne cessent pas d’être hommes : pensez-vous que… ? Granger le père, interrompant. En effet, les mêmes appétits qui agitent un ciron agitent un
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00337">
  éléphant ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00565">
  ce qui nous pousse à battre un support de marmite fait à un roi détruire une province.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00566">
  Ils veulent de même que nous, mais ils peuvent plus que
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00339">
  nous…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00567">
  Corbineli Ma foi, je vous enchaînerai ! Granger le jeune On croira… Genevote Suffise qu’on
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00341">
  croit
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00568">
  toutes choses à votre avantage. À quoi bon
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00569">
  faire tant de protestations d’une amitié dont je ne doute pas ? Il vaudrait bien mieux être
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00343">
  pendu au cou
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00570">
  de votre père, et à force de larmes et de prières, arracher son consentement pour notre mariage. Granger le jeune Allons-y donc ! Monsieur, je viens vous conjurer d’avoir pitié de moi, et… Genevote Et moi, vous témoigner l’envie que j’ai de vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00345">
  voir
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00571">
  bientôt grand-
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00347">
  père…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00572">
  Granger Comment ? Grand-père ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00573">
  Corbineli Ne vous tairez-vous pas ? Granger Cœur bas et ravalé, n’as-tu point
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00574">
  honte de consumer l’avril de tes jours à cajoler une fille ? Corbineli Ne voyez-vous pas que l’ordre de la pièce demande qu’ils disent tout cela ? Granger Ils n’ont pas assez de bien l’un pour l’autre ; je ne souffrirai jamais… Genevote,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00235">
  l’interrompant.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00575">
  Non, non, Monsieur, je suis d’une condition qui vous défend d’appréhender la pauvreté. Je souhaiterais seulement que vous eussiez vu une terre que nous avons à huit lieues d’ici. La solitude agréable des bois, le vert émaillé des prairies, le murmure des fontaines, l’harmonie des oiseaux,tout
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00576">
  repeinturerait de noir votre poil déjà blanc. Paquier Mademoiselle, ne passez pas outre, voilà tout ce qu’il faut à Charlot.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00577">
  Granger Ah ! sirénique
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00349">
  larronnesse
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00578">
  des cœurs ! Je vois bien que vous guettez ma raison au coin d’un bois, que vous la voulez égorger sur le pré ; ou bien, l’ayant submergée à la fontaine, la donner à manger aux oiseaux. Granger le jeune Je suis venu… Paquier J’ai vu, j’ai vaincu, dit César, au retour des Gaules. Granger le jeune Vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00351">
  conjurez…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00579">
  Paquier Dieu vous fasse bien, Monsieur, l’exorciste ! Mon maître n’est pas démoniaque. Granger le jeune Par les services que je vous ai
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00236">
  faits
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00580">
  de reprendre la vie que vous m’avez prêtée. Paquier Il était bien
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00353">
  fou
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00581">
  de vous prêter une chose dont on n’a jamais assez ! Granger le jeune
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00237">
  Prenez ce poignard ! (
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00582">
  Il tire un
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00583">
  poignard.) Père dénaturé, faites deux homicides par un meurtre ; écrivez le destin de ma maîtresse avec mon sang ; et ne permettez pas que la moitié d’un si beau couple expire de… Mais à quoi bon tant de discours ? Frappez ! Qu’attendez-vous ? Corbineli Répondez donc, si vous voulez ! Qu’est-ce ? Êtes-vous trépassé ? Granger
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00355">
  Ah !
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00584">
  que tu viens de m’arracher une belle pensée ! Je
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00357">
  revois
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00585">
  quelle est la plus belle figure de l’Antithèse ou de l’interrogation. Corbineli Ce n’est pas
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00586">
  de ces matières-là
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00587">
  dont il est question. Nous parlons de marier Mademoiselle et votre Fils.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00588">
  Granger Quoi ! Parlez-vous de mariage avec
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00359">
  ce
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00589">
  Hobereau ? Êtes-vous
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00361">
  privé
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00590">
  de la faculté intellectuelle ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00591">
  Corbineli À force de représenter une fable, la prenez-vous pour
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00238">
  la
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00592">
  vérité ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00593">
  Ne voyez-vous pas que l’ordre de la pièce veut que vous donniez votre consentement ?
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00594">
  Là donc, dépêchez-vous d’accorder votre Fils à Mademoiselle. Mariez-les. Granger Comment, marier ? C’est une comédie ? Corbineli
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00363">
  Eh
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00595">
  bien, ne savez-vous pas que la conclusion d’un poème comique est toujours un mariage ? Granger Oui ; mais comment serait-ce ici la fin ? Il n’y a pas encore un acte de fait. Corbineli Nous avons uni tous les cinq en un, de peur de confusion : cela s’appelle pièce à la polonaise. Granger Ah ! bon…
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00596">
  Comme cela je te permets de prendre Mademoiselle pour légitime
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00365">
  épouse.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00597">
  Genevote Vous plaît-il de signer les articles ? Voilà le notaire tout prêt. Granger « Sic ita sane », très volontiers. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00239">
  Il signe.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00598">
  (Fin de la Comédie.) Granger
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00367">
  Eh
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00599">
  bien, Mademoiselle, que dites-vous de notre comédie ? Genevote Elle est belle ; mais apprenez qu’elle est de celles qui durent autant que la vie. Nous vous en avons tantôt fait le récit comme d’une histoire arrivée, mais elle devait arriver. Au reste, vous n’avez pas sujet de vous plaindre, car vous nous avez mariés vous-même, vous-même vous avez signé les articles du contrat. Accusez-vous seulement d’avoir
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00369">
  enseigner
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00600">
  le premier à fourber : vous fîtes accroire aux parents de votre Fils qu’il était
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00371">
  fou,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00601">
  quand vous vîtes qu’il ne voulait point entendre au voyage de Venise ; cette insigne fausseté lui montra le chemin de celle-ci ; il crut qu’il ne pouvait faillir, en imitant un si bon père. (
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00240">
  On entend quelques notes de la ritournelle d’un menuet.)
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00602">
  Corbineli Enfin, c’est une pilule qu’il vous faut avaler.
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00241">
  Tous les personnages de la pièce remontent pour voir arriver le musicien et les danseurs. Au même instant apparaît un faux Granger, habillé en bouffon, et avec une guitare ; puis viennent huit porteurs de flambeaux qui se divisent en deux rangs, de manière que les doubles personnages de Manon, Genevote,
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00603">
  La Tremblaye
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00373">
  et Charlot qui arrivent alors en dansant un menuet, se trouvent au milieu de la scène, les porte-flambeaux formant la haie de chaque côté d’eux. Pendant tout le menuet, Granger, bouffon, va et vient, tout à fait sur le
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00604">
  devant
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00242">
  de la scène ; il salue
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00605">
  les
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00243">
  vrais personnages de la pièce Manon ou Genevote, chaque fois
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00606">
  qu’il
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00607">
  arrive
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00375">
  gauche ou droite. Les porte-flambeaux oscillent légèrement leurs flambeaux dans le rythme du menuet ; puis bientôt les acteurs suivent dans de légers mouvements rythmiques du corps, de sorte que tous ceux qui se trouvent sur la scène dansent le menuet. Ce menuet finit en un galop final auquel se joignent tous les acteurs. Les porte-flambeaux se retirent alors au fond, se rangent en ligne droite, le flambeau élevé. Tous, excepté Granger, sortent gauche, en dansant, dans l’ordre
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00608">
  d’un
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00244">
  joyeux cortège ;
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00609">
  Granger,
 </span>
 <span class="span_i" id="i_00245">
  bouffon, le dernier.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00610">
  Granger,
 </span>
 <span class="span_r" id="r_00377">
  seul, à la porte du collège.
 </span>
 <span class="span_c" id="b_00611">
  « O Tempora ! O Mores ! »
 </span>
</div>