<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><html><body><tei xml:lang="zxx" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><text><front><div type="set">Personnages <castlist><castitem><role xml:id="granger">Granger </role>. </castitem><castitem><role xml:id="chateaufort">Châteaufort </role>. </castitem><castitem><role xml:id="charlot">Charlot </role>. </castitem><castitem><role xml:id="paquier">Paquier </role>. </castitem><castitem><role xml:id="fleury">Fleury </role>. </castitem><castitem><role xml:id="corbineli">Corbineli </role>. </castitem><castitem><role xml:id="genevote">Genevote </role>. </castitem><castitem><role xml:id="manon">Manon </role>. </castitem><castitem><role xml:id="gareau">Gareau </role>. </castitem><castitem><role xml:id="tremblaye">De La Tremblaye </role>. </castitem><castitem><role xml:id="cuistre">Un cuistre </role>. </castitem></castlist></div></front><div1 type="act">Acte I <div2 type="scene">Scène première <stage>Granger, Châteaufort, <seg ident="i_00000" subtype="insertion" type="start"></seg>Paquier.<seg ident="i_00000" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Par les Dieux jumeaux, tous les monstres ne sont pas en Afrique. Et de grâce, satrape du palais stygial, donne-moi la définition de ton individu. Ne serais-tu point un être de raison, une chimère, un accident sans substance, un élixir de la matière première, un spectre de drap noir ? Ha ! Tu n’es sans doute que cela, ou, tout au plus, un grimaud d’enfer qui fait l’école buissonnière. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Puisque je te vois curieux de connaître les grandes choses, je veux t’apprendre les miracles de mon berceau. La nature se voyant incommodée d’un si grand bien, <seg ident="i_00001" subtype="insertion" type="start"></seg>eut<seg ident="i_00001" subtype="insertion" type="end"></seg> la hardiesse de s’imaginer qu’elle me pouvait produire. Pour cet effet, elle empoigna les âmes de Samson, d’Hector, d’Achille, d’Ajax, de Cyrus, d’Épaminondas, d’Alexandre, de Romule, de Scipion, d’Hannibal, de Sylla, de Pompée, De Pyrrhus, de Caton, de César et d’Antoine ; puis les ayant pulvérisées, calcinées, rectifiées, elle réduisit toute cette confection en un spirituel sublimé qui n’attendait plus qu’un fourreau pour s’y fourrer. Nature glorieuse de <seg ident="r_00001" subtype="remplacement" type="start"></seg>sa réussite,<seg ident="r_00001" subtype="remplacement" type="end"></seg> ne pût goûter modérément sa joie ; elle clabauda son chef-d’œuvre partout ; l’art en devint jaloux ; et fâché, disait-il, qu’une teigneuse emportât toute seule la gloire de m’avoir engendré, la traita d’ingrate, de superbe, lui déchira sa coiffe. Nature, de son côté prit son ennemi aux cheveux, enfin l’un et l’autre battit et fut battu. Le tintamarre des démentis, des soufflets, des bastonnades, m’éveilla ; je les vis ; et jugeant que leurs démêlés ne portaient pas la mine de prendre sitôt fin, je me créais moi-même. </p></sp><sp who="granger"><speaker><seg ident="r_00003" subtype="remplacement" type="start"></seg>Granger </speaker><p>Ou ça, seigneur Capitan, vous souhaitez, m’avez-vous dit,<seg ident="r_00003" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous <seg ident="i_00002" subtype="insertion" type="start"></seg>conjoindre à notre Manon ? </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Il est vrai, Dieu me damne<seg ident="i_00002" subtype="insertion" type="end"></seg> que votre <seg ident="i_00003" subtype="insertion" type="start"></seg>fille est folle de mon amour mais quoi ? C’est mon faible de n’avoir jamais pu regarder de femme sans la blesser.<seg ident="i_00003" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Et <seg ident="i_00004" subtype="insertion" type="start"></seg>cependant, l’oiseau ne saurait<seg ident="i_00004" subtype="insertion" type="end"></seg> être <seg ident="i_00005" subtype="insertion" type="start"></seg>pour<seg ident="i_00005" subtype="insertion" type="end"></seg> vous. <seg ident="i_00006" subtype="insertion" type="start"></seg>La première<seg ident="i_00006" subtype="insertion" type="end"></seg> objection que je fais, est que vous êtes Normand, Normandie, « <foreign xml:lang="lat">quasi </foreign>» venue du Nord pour mendier. De votre nation les serviteurs sont traîtres, les égaux insolents et les maîtres insupportables. Jadis le blason de cette province était trois faux pour montrer les trois espèces de faux qu’engendre ce climat « <foreign xml:lang="lat">scilicet </foreign>». Faux sauniers, faux témoins, faux monnayeurs. Je ne veux point de faussaires en ma maison. La <seg ident="r_00005" subtype="remplacement" type="start"></seg>seconde<seg ident="r_00005" subtype="remplacement" type="end"></seg> qui m’est une raison invincible, c’est que votre bourse est malade d’un flux de ventre dont la mienne appréhende la contagion. Je sais que votre mine seule ferait trembler le plus ferme manteau d’aujourd’hui ; mais, en cet âge de fer on juge de nous <seg ident="i_00007" subtype="insertion" type="start"></seg>pas par<seg ident="i_00007" subtype="insertion" type="end"></seg> ce que nous avons et non par ce que nous sommes. La pauvreté fait le vice ; et si vous me demandez « <foreign xml:lang="lat">cur tibi despicior </foreign>» ? Je vous réponds : « <foreign xml:lang="lat"><seg ident="r_00007" subtype="remplacement" type="start"></seg>Non<seg ident="r_00007" subtype="remplacement" type="end"></seg> omnibus itur ad aurum </foreign>». D’un certain riche laboureur la charrue m’éblouit, et je suis tout à fait résolu <seg ident="i_00008" subtype="insertion" type="start"></seg>à lui donner<seg ident="i_00008" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00000" subtype="deplacement" type="start"></seg>ma fille.<seg ident="e_00000" subtype="deplacement" type="end"></seg> C’est pourquoi je vous conseille de ne plus approcher d’elle. Quoique j’aime les règles de la grammaire, je ne prendrais pas plaisir de vous voir accorder ensemble le masculin <seg ident="r_00009" subtype="remplacement" type="start"></seg>et le<seg ident="r_00009" subtype="remplacement" type="end"></seg> féminin ; <seg ident="r_00011" subtype="remplacement" type="start"></seg>que<seg ident="r_00011" subtype="remplacement" type="end"></seg> je craindrais <seg ident="i_00009" subtype="insertion" type="start"></seg>qu’un malévole<seg ident="i_00009" subtype="insertion" type="end"></seg> n’inférât : « <foreign xml:lang="lat">Optant sibi jungere casus </foreign>». </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Et moi chétif excommunié, j’aurais déjà fait sortir ton âme par cent plaies, sans la dignité de mon <seg ident="r_00013" subtype="remplacement" type="start"></seg>âme<seg ident="r_00013" subtype="remplacement" type="end"></seg> qui me défend d’ôter la vie à quelque chose de moindre qu’un géant. </p></sp><sp who="granger"><speaker><seg ident="i_00010" subtype="insertion" type="start"></seg>Granger </speaker><p>Eh ! bien<seg ident="i_00010" subtype="insertion" type="end"></seg> donc, protégez moi <seg ident="r_00015" subtype="remplacement" type="start"></seg>plutôt<seg ident="r_00015" subtype="remplacement" type="end"></seg> contre je ne sais quel gentillâtre, qui a bien l’insolence de marcher sur vos brisées, et… </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p><seg ident="i_00011" subtype="insertion" type="start"></seg>La Tremblaye ! …<seg ident="i_00011" subtype="insertion" type="end"></seg> Ne vous expliquez pas j’aurais peur que mes yeux en courroux ne jetassent des étincelles dont quelqu’une par mégarde vous pourrait consumer. La rage me transporte ; je m’en vais faire pendre l’eau, le feu, la terre et l’air, et songer au genre de mort dont nous exterminerons ce pygmée qui veut faire le colosse. </p><stage><seg ident="i_00012" subtype="insertion" type="start"></seg>(Il sort.)<seg ident="i_00012" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène 2 <stage>Granger, Paquier. </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Hé ! bien « <foreign xml:lang="lat">Petre </foreign>», ne voilà pas une digue que je viens d’opposer aux terreurs que me donne tous les jours Monsieur de La Tremblaye ? Car La Tremblaye à cause de Châteaufort, Châteaufort à cause de La Tremblaye, désisteront de la poursuite de ma fille. Ce sont deux poltrons si éprouvés que, s’ils se battent jamais, ils se demanderont tous deux la vie. Me voici cependant embarqué sur une mer où la moitié du monde a fait naufrage. C’est l’amour chez moi, l’amour dehors, l’amour partout. Je n’ai qu’une fille à marier, et j’ai trois gendres prétendus : <seg ident="i_00013" subtype="insertion" type="start"></seg>ce capitan, le laboureur et Monsieur de La Tremblaye.<seg ident="i_00013" subtype="insertion" type="end"></seg> L’un se dit brave, je sais le contraire ; l’autre riche, mais je ne sais ; l’autre gentilhomme, mais il mange beaucoup. Ô ! nature vous croiriez-vous être mise en frais, si vous aviez fagoté tant seulement trois belles qualités en un individu. <seg ident="r_00017" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00017" subtype="remplacement" type="end"></seg> Pierre Paquier, le monde s’en va renverser. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Tant mieux, car autrefois j’entendais dire la même chose, que tout était renversé. Or, si l’on renverse aujourd’hui ce qui était renversé, c’est le remettre en son sens. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mais ce n’est pas encore là ma plus grande plaie : j’aime <seg ident="i_00014" subtype="insertion" type="start"></seg>la sœur<seg ident="i_00014" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00014" subtype="deplacement" type="start"></seg>de La Tremblaye,<seg ident="e_00014" subtype="deplacement" type="end"></seg> et mon fils est mon rival. Depuis le jour que cette furieuse pensée a pris gîte au ventricule de mon cerveau, je ne mange pour toute viande qu’un « <foreign xml:lang="lat">pænitet tædet miseret </foreign>». <seg ident="r_00019" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00019" subtype="remplacement" type="end"></seg> c’en est fait, je <seg ident="r_00021" subtype="remplacement" type="start"></seg>vais me<seg ident="r_00021" subtype="remplacement" type="end"></seg> pendre. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Là, là, espérez en Dieu, il vous assistera ; il assiste bien les allemands qui ne sont <seg ident="r_00023" subtype="remplacement" type="start"></seg>point<seg ident="r_00023" subtype="remplacement" type="end"></seg> de ce pays-ci. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Si je l’envoyais à Venise ? « <foreign xml:lang="lat">haud dubie </foreign>», c’est le meilleur. Oh ! oui sans doute. Bien donc, dès demain, je le mettrai sur mer. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Au moins, ne le laissez pas embarquer sans attacher sur lui de l’anis à la Reine, car les médecins en ordonnent contre les vents. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Va-t-en dire à Charlot Granger qu’il avole <seg ident="r_00025" subtype="remplacement" type="start"></seg>promptement<seg ident="r_00025" subtype="remplacement" type="end"></seg> ici. S’il veut savoir qui le demande, dis lui que c’est moi. </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène 3 <stage><seg ident="i_00015" subtype="insertion" type="start"></seg>Granger, seul d’abord, puis Charlot et Paquier.<seg ident="i_00015" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><sp who="granger"><speaker>Granger <stage>, seul. </stage></speaker><p>Donc séjonguant de nos lares ce vorace absorbeur de biens, chaque sol de rente que je soulais avoir deviendra parisis ; et le marteau de la jalousie ne sonnera plus les longues heures du désespoir dans le clocher de mon âme. </p><stage>(<seg ident="i_00016" subtype="insertion" type="start"></seg>Voyant entrer Charlot.)<seg ident="i_00016" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Charlot il faut partir. Songe à l’adieu dont tu prendras congé des Dieux Foyers protecteurs <seg ident="r_00027" subtype="remplacement" type="start"></seg>du foyer<seg ident="r_00027" subtype="remplacement" type="end"></seg> paternel, car demain l’aurore porte-safran ne se sera pas plutôt jetée des bras de Tithon dans ceux de Céphale qu’il te faudra fier à la discrétion de Neptune guide-nefs. C’est à Venise <seg ident="r_00029" subtype="remplacement" type="start"></seg>que<seg ident="r_00029" subtype="remplacement" type="end"></seg> je t’envoie ; « <foreign xml:lang="lat">tuus enim patruus </foreign>» m’a mandé qu’étant orbe d’hoirs mâles, il avait besoin d’un personnage sur la fidélité duquel il <seg ident="r_00031" subtype="remplacement" type="start"></seg>put se<seg ident="r_00031" subtype="remplacement" type="end"></seg> reposer du maniement de ses facultés. Puisque donc tu n’as jamais voulu t’abreuver aux Marets fils de l’ongle du cheval emplumé, et que la lyrique harmonie du savant meurtrier de Python n’a jamais enflé ta parole, essaie si, dans la marchandise Mercure aux pieds ailés te prêtera son caducée. Ainsi, le turbulent Éole te soit aussi affable qu’aux pacifiques nids des Alcyons. Enfin, Charlot, il faut partir. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>Pour où aller, mon père ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>À Venise mon fils. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>Je vois bien, Monsieur, que vous voulez éprouver si je serais assez lâche pour vous abandonner, et par mon absence vous arracher d’entre les bras un fils unique, mais non, mon père : si vos tendresses sont assez grandes pour sacrifier votre joie à mon avancement, mon affection est si forte qu’elle m’empêchera de vous obéir : aussi quoique vous puissiez alléguer, je demeurerai sans cesse auprès de vous et serai votre bâton de vieillesse. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ce n’est pas pour prendre votre avis, mais pour vous apprendre ma Volonté que je vous ai fait venir. Donc, demain, je vous emmaillote dans un vaisseau pendant que l’air est serein ; car ; s’il venait à nébulifier, nous sommes menacés par les centuries de Nostradamus d’un temps fort incommode à la navigation. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>C’est donc sérieusement que vous ordonnez ce voyage ? Mais apprenez que c’est ce que je ne puis faire, et <seg ident="i_00017" subtype="insertion" type="start"></seg>ce<seg ident="i_00017" subtype="insertion" type="end"></seg> que je ne ferai jamais. Moi ! J’irais à Venise ? Et j’abandonnerais la chose pour laquelle j’aime le jour ? J’irai plutôt aux enfers ! </p></sp></div2><div2 type="scene"><seg ident="e_00001" subtype="deplacement" type="start"></seg>Scène 4 <stage>Charlot,<seg ident="e_00001" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="e_00002" subtype="deplacement" type="start"></seg>Granger, Cuistres.<seg ident="e_00002" subtype="deplacement" type="end"></seg> </stage><sp who="granger"><speaker><seg ident="i_00018" subtype="insertion" type="start"></seg>Granger, <stage>se tournant vers sa maison et appelant<seg ident="i_00018" subtype="insertion" type="end"></seg> les <seg ident="i_00019" subtype="insertion" type="start"></seg>cuistres </stage>.<seg ident="i_00019" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><stage></stage><p>Piliers de classes, tire-gigots, ciseaux de portion, exécuteurs de justice latine « <foreign xml:lang="lat">adeste subito, adeste, ne dicam advolate </foreign>». Jetez-moi promptement vos bras achillains sur ce microcosme erroné de chimères abstractives ; et liez-le aussi fort que Prométhée sur le Caucase. <seg ident="i_00020" subtype="insertion" type="start"></seg>Mon pauvre fils est devenu fou !<seg ident="i_00020" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot, <stage><seg ident="i_00021" subtype="insertion" type="start"></seg>résistant aux cuistres </stage>.<seg ident="i_00021" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Vous avez beau faire, je n’irai point. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Gardez bien qu’il n’échappe : il ferait un haricot de nos scientifiques substances. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot, <stage><seg ident="i_00022" subtype="insertion" type="start"></seg>qui se voit lié par les cuistres </stage>.<seg ident="i_00022" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Mais, mon père, encore dites-moi pour quel sujet vous me traitez ainsi ne tient-il qu’à faire le voyage de Venise pour vous contenter ? J’y suis tout prêt. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="i_00023" subtype="insertion" type="start"></seg>Ha !<seg ident="i_00023" subtype="insertion" type="end"></seg> Je le savais bien que mon fils était trop bien morigéné pour donner chez lui passage à <seg ident="r_00033" subtype="remplacement" type="start"></seg>sa<seg ident="r_00033" subtype="remplacement" type="end"></seg> frénésie. Va, mon dauphin, mon infant, mon prince de Galles, tu seras quelque jour la bénédiction de mes vieux ans. Excuse un esprit prévenu de faux rapports : je te promets en récompense d’allumer pour toi mon amour au centuple dès que tu seras là. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><stage>(<seg ident="i_00024" subtype="insertion" type="start"></seg>Que les cuistres ont délié.)<seg ident="i_00024" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Où là, mon père ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>À Venise, mon fils. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>À Venise ? Moi ? Plutôt la mort. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Au fou, au fou ! Ne voyez vous pas comme il m’a jeté de l’écume en parlant ? Voyez : ses yeux <seg ident="r_00035" subtype="remplacement" type="start"></seg>sont<seg ident="r_00035" subtype="remplacement" type="end"></seg> renversés dans sa tête. <seg ident="r_00037" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00037" subtype="remplacement" type="end"></seg> Mon Dieu, faut-il que j’aie un enfant fou ! Vite qu’on me l’empoigne ! </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot, <stage><seg ident="i_00025" subtype="insertion" type="start"></seg>se voyant de nouveau saisi par les cuistres </stage>.<seg ident="i_00025" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Mais encore, apprenez-moi pourquoi on m’attache. </p></sp><sp who="cuistre"><speaker>Un cuistre </speaker><p>Parce que vous ne voulez pas aller à Venise. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>Moi ? Je n’y veux pas aller ? On vous <seg ident="i_00026" subtype="insertion" type="start"></seg>l’a<seg ident="i_00026" subtype="insertion" type="end"></seg> fait accroire. Hélas ! mon père tant s’en faut, toute ma vie j’ai souhaité avec passion de voir l’Italie et ces belles contrées qu’on appelle le jardin du monde. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Donc mon fils tu n’as plus besoin d’hellébore. Donc ta tête reste encore aussi <seg ident="r_00039" subtype="remplacement" type="start"></seg>ferme<seg ident="r_00039" subtype="remplacement" type="end"></seg> que celle d’un chou cabus après la gelée. Viens m’embrasser ; viens mon toutou, et va-t-en aussitôt chercher quelque chose de gentil à bon marché qui soit rare hors de Paris, pour en faire un présent à ton oncle ; car je vais, tout à cette heure, <seg ident="i_00027" subtype="insertion" type="start"></seg>te<seg ident="i_00027" subtype="insertion" type="end"></seg> retenir une place au coche de Lyon. </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="i_00028" subtype="insertion" type="start"></seg>5 <stage>Charlot, d’abord seul, puis Corbineli.<seg ident="i_00028" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><sp who="charlot"><speaker>Charlot, <stage>seul <seg ident="i_00029" subtype="insertion" type="start"></seg>d’abord </stage>.<seg ident="i_00029" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Que de fâcheuses conjonctures où je me trouve embarrassé. Il faut ou abandonner ma maîtresse c’est-à-dire mourir ou me résoudre à vêtir un pourpoint de pierre : cela s’appelle Saint-Victor ou Saint-Martin. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Si vous <seg ident="i_00030" subtype="insertion" type="start"></seg>m’en<seg ident="i_00030" subtype="insertion" type="end"></seg> voulez croire, votre voyage ne sera pas long. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p><seg ident="r_00041" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00041" subtype="remplacement" type="end"></seg> mon pauvre Corbineli, te voilà ! Sais-tu donc bien les malheurs où mon père m’engage ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Il m’en vient d’apostropher tout le « <foreign xml:lang="lat">tu autem </foreign>». Il vous envoie à Venise : vous devez partir demain. Mais pourvu que vous m’écoutiez, je pense que, si le bonhomme, pour tracer le plan de cette ville, attend votre retour, il peut <seg ident="r_00043" subtype="remplacement" type="start"></seg>des demain<seg ident="r_00043" subtype="remplacement" type="end"></seg> s’en fier à la carte. Il vous commande d’acheter ici quelque bagatelle à bon marché, qui soit rare à Venise pour en faire un présent à votre oncle : c’est un couteau qu’il vient <seg ident="r_00045" subtype="remplacement" type="start"></seg>d’aiguiser<seg ident="r_00045" subtype="remplacement" type="end"></seg> pour s’égorger <seg ident="i_00031" subtype="insertion" type="start"></seg>lui-même.<seg ident="i_00031" subtype="insertion" type="end"></seg> Suivez-moi seulement. </p><stage>(<seg ident="i_00032" subtype="insertion" type="start"></seg>Ils sortent tous les deux.)<seg ident="i_00032" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="i_00033" subtype="insertion" type="start"></seg>6<seg ident="i_00033" subtype="insertion" type="end"></seg> <stage>Châteaufort, <seg ident="i_00034" subtype="insertion" type="start"></seg>d’abord<seg ident="i_00034" subtype="insertion" type="end"></seg> seul, <seg ident="i_00035" subtype="insertion" type="start"></seg>puis Gareau. </stage><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><stage>(Entre du côté opposé à celui par où Charlot ou Corbineli sont sortis.) </stage><p>Ce La Tremblaye ! Mort-diable,<seg ident="i_00035" subtype="insertion" type="end"></seg> de quelle mort le ferons-nous tomber ? De l’étrangler comme Hercule fit Antée, je ne suis pas bourreau. Lui ferai-je avaler toute la mer ? Le monument d’Aristote est trop illustre pour un ignorant. Dans la flamme, il n’aurait pas le temps de bien goûter la mort. Commanderai-je à la terre de l’engloutir tout vif ? Non, car comme ces petits gentillâtres sont accoutumés de manger leurs terres, celui-ci pourrait bien manger celle qui le couvrirait. De le déchirer par morceaux, ma colère ne serait pas contente, s’il restait de ce malheureux un atome après sa mort. Ô Dieux, je suis réduit à n’oser pas seulement lui défendre de vivre parce que je ne sais comment le faire mourir. </p></sp><sp who="gareau"><speaker><seg ident="i_00036" subtype="insertion" type="start"></seg>Gareau </speaker><stage>(Entrant en<seg ident="i_00036" subtype="insertion" type="end"></seg> scène <seg ident="i_00037" subtype="insertion" type="start"></seg>sans voir Châteaufort.) </stage><p>V’là, j’pensions, la maison de notre futur biau père. </p><stage>(Apercevant<seg ident="i_00037" subtype="insertion" type="end"></seg> Châteaufort.) </stage><p><seg ident="r_00047" subtype="remplacement" type="start"></seg>Eh !<seg ident="r_00047" subtype="remplacement" type="end"></seg> Vartigué, <seg ident="r_00049" subtype="remplacement" type="start"></seg>v’la<seg ident="r_00049" subtype="remplacement" type="end"></seg> de ces mangeux de <seg ident="r_00051" subtype="remplacement" type="start"></seg>petits enfants,<seg ident="r_00051" subtype="remplacement" type="end"></seg> la végne de la Courtille : belle montre et peu de rapport. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Où vas-tu, bonhomme ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Tout devant moi. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Mais je te demande : « Où va le chemin que tu fais ? » </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Il ne va pas, il ne bouge. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Pauvre rustre ! Ce n’est pas cela que je veux savoir : je <seg ident="r_00053" subtype="remplacement" type="start"></seg>veux te demander<seg ident="r_00053" subtype="remplacement" type="end"></seg> si tu as bien du chemin à faire aujourd’hui. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Nanain da, je le <seg ident="r_00055" subtype="remplacement" type="start"></seg>trouverai<seg ident="r_00055" subtype="remplacement" type="end"></seg> tout fait. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Tu parais, Dieu me damne bien gaillard pour n’avoir pas dîné. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Dix nez ! Qu’en <seg ident="r_00057" subtype="remplacement" type="start"></seg>ferais<seg ident="r_00057" subtype="remplacement" type="end"></seg>-je, de dix ? Il ne m’en faut qu’un. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Quel docteur ! Il en sait autant que son curé. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Testigué, est-ce à cause qu’ous êtes <seg ident="r_00059" subtype="remplacement" type="start"></seg>un Monsieur<seg ident="r_00059" subtype="remplacement" type="end"></seg> qu’ous faites tant de <seg ident="i_00038" subtype="insertion" type="start"></seg>mènes ?<seg ident="i_00038" subtype="insertion" type="end"></seg> Hé, si tu es riche, <seg ident="r_00061" subtype="remplacement" type="start"></seg>dène<seg ident="r_00061" subtype="remplacement" type="end"></seg> deux fois. <seg ident="i_00039" subtype="insertion" type="start"></seg>Bonnafi, v’la<seg ident="i_00039" subtype="insertion" type="end"></seg> un homme <seg ident="r_00063" subtype="remplacement" type="start"></seg>bian<seg ident="r_00063" subtype="remplacement" type="end"></seg> vidé, <seg ident="r_00065" subtype="remplacement" type="start"></seg>v’la un engin<seg ident="r_00065" subtype="remplacement" type="end"></seg> de belle <seg ident="r_00067" subtype="remplacement" type="start"></seg>déguène, v’la<seg ident="r_00067" subtype="remplacement" type="end"></seg> un biau vaissiau ! Par la <seg ident="r_00069" subtype="remplacement" type="start"></seg>morgué, si j’avouas<seg ident="r_00069" subtype="remplacement" type="end"></seg> une sarpe <seg ident="r_00071" subtype="remplacement" type="start"></seg>et un baton je ferais<seg ident="r_00071" subtype="remplacement" type="end"></seg> un gentizome tout au queu. C’est de la noblesse à Maquieu. Furon, va te <seg ident="r_00073" subtype="remplacement" type="start"></seg>coucher,<seg ident="r_00073" subtype="remplacement" type="end"></seg> tu souperas demain. Est-ce donc, pelamor, qu’ous avez un <seg ident="r_00075" subtype="remplacement" type="start"></seg>engin<seg ident="r_00075" subtype="remplacement" type="end"></seg> de far au <seg ident="r_00077" subtype="remplacement" type="start"></seg>coté,<seg ident="r_00077" subtype="remplacement" type="end"></seg> qu’ous <seg ident="r_00079" subtype="remplacement" type="start"></seg>faites l’Obrius<seg ident="r_00079" subtype="remplacement" type="end"></seg> et le <seg ident="i_00040" subtype="insertion" type="start"></seg>Vespasien ? Jarniguè,<seg ident="i_00040" subtype="insertion" type="end"></seg> je ne sis pas un gniais : j’ai été sans <seg ident="r_00081" subtype="remplacement" type="start"></seg>reproche<seg ident="r_00081" subtype="remplacement" type="end"></seg> marguillier, j’ai été beguiau, j’ai été <seg ident="r_00083" subtype="remplacement" type="start"></seg>porte-offrande,<seg ident="r_00083" subtype="remplacement" type="end"></seg> j’ai été chasse chien, j’ai été guieu et <seg ident="r_00085" subtype="remplacement" type="start"></seg>guièbe,<seg ident="r_00085" subtype="remplacement" type="end"></seg> je ne sais <seg ident="r_00087" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas<seg ident="r_00087" subtype="remplacement" type="end"></seg> qui je sis. Mais ardé de tout ça, <seg ident="r_00089" subtype="remplacement" type="start"></seg>brrr,<seg ident="r_00089" subtype="remplacement" type="end"></seg> j’en dis du mirliro. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Malheureux excommunié, voilà bien du haut style. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00091" subtype="remplacement" type="start"></seg>M. de Marilly m’appelit<seg ident="r_00091" subtype="remplacement" type="end"></seg> bian son bâtar. Il ne s’en est pas falli <seg ident="r_00093" subtype="remplacement" type="start"></seg>l’épaisseur<seg ident="r_00093" subtype="remplacement" type="end"></seg> d’un <seg ident="r_00095" subtype="remplacement" type="start"></seg>yard<seg ident="r_00095" subtype="remplacement" type="end"></seg> qu’il ne <seg ident="i_00041" subtype="insertion" type="start"></seg>m’ait<seg ident="i_00041" subtype="insertion" type="end"></seg> fait apprenti <seg ident="r_00097" subtype="remplacement" type="start"></seg>conseiller. Viens<seg ident="r_00097" subtype="remplacement" type="end"></seg> ça, ce me fit-il une fois, gros fils de <seg ident="r_00099" subtype="remplacement" type="start"></seg>voleur<seg ident="r_00099" subtype="remplacement" type="end"></seg> (car <seg ident="r_00101" subtype="remplacement" type="start"></seg>j’èquious<seg ident="r_00101" subtype="remplacement" type="end"></seg> tout comme deux <seg ident="r_00103" subtype="remplacement" type="start"></seg>frares),<seg ident="r_00103" subtype="remplacement" type="end"></seg> je veux <seg ident="r_00105" subtype="remplacement" type="start"></seg>me<seg ident="r_00105" subtype="remplacement" type="end"></seg> fit-il que tu venais autour de moi, ce fit-il, dans la Turquise, ce me fit-il. <seg ident="r_00107" subtype="remplacement" type="start"></seg>Oh !<seg ident="r_00107" subtype="remplacement" type="end"></seg> Ce l’y fis-je, cela vous <seg ident="r_00109" subtype="remplacement" type="start"></seg>plait<seg ident="r_00109" subtype="remplacement" type="end"></seg> à dire. Non est, <seg ident="r_00111" subtype="remplacement" type="start"></seg>me fit-il. Oh<seg ident="r_00111" subtype="remplacement" type="end"></seg> si est, ce l’y fis-je. <seg ident="r_00113" subtype="remplacement" type="start"></seg>Oh !<seg ident="r_00113" subtype="remplacement" type="end"></seg> Ce me fis-je à part moi, <seg ident="r_00115" subtype="remplacement" type="start"></seg>accoute<seg ident="r_00115" subtype="remplacement" type="end"></seg> Jean : ne faut point faire le <seg ident="r_00117" subtype="remplacement" type="start"></seg>gniais,<seg ident="r_00117" subtype="remplacement" type="end"></seg> faut <seg ident="r_00119" subtype="remplacement" type="start"></seg>sautés.<seg ident="r_00119" subtype="remplacement" type="end"></seg> Dame je ne <seg ident="r_00121" subtype="remplacement" type="start"></seg>fésè<seg ident="r_00121" subtype="remplacement" type="end"></seg> point de défigurance davantage, je me bouti avec <seg ident="r_00123" subtype="remplacement" type="start"></seg>ly<seg ident="r_00123" subtype="remplacement" type="end"></seg> cahin <seg ident="i_00042" subtype="insertion" type="start"></seg>cabra.<seg ident="i_00042" subtype="insertion" type="end"></seg> Mais quand on <seg ident="r_00125" subtype="remplacement" type="start"></seg>gn’y<seg ident="r_00125" subtype="remplacement" type="end"></seg> est, on <seg ident="r_00127" subtype="remplacement" type="start"></seg>gn’y<seg ident="r_00127" subtype="remplacement" type="end"></seg> est. Bonne <seg ident="r_00129" subtype="remplacement" type="start"></seg>fi<seg ident="r_00129" subtype="remplacement" type="end"></seg> pourtant, je <seg ident="r_00131" subtype="remplacement" type="start"></seg>parais<seg ident="r_00131" subtype="remplacement" type="end"></seg> un sot <seg ident="r_00133" subtype="remplacement" type="start"></seg>baquié,<seg ident="r_00133" subtype="remplacement" type="end"></seg> un sot <seg ident="r_00135" subtype="remplacement" type="start"></seg>baquié je paraisé :<seg ident="r_00135" subtype="remplacement" type="end"></seg> car Martin <seg ident="r_00137" subtype="remplacement" type="start"></seg>Binet. Et ya<seg ident="r_00137" subtype="remplacement" type="end"></seg> à propos, Denis le balafré son <seg ident="i_00043" subtype="insertion" type="start"></seg>oncle.<seg ident="i_00043" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Et de grâce villageois achève-nous tes aventures du voyage de Monsieur de <seg ident="r_00139" subtype="remplacement" type="start"></seg>Marilly.<seg ident="r_00139" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00141" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha, ho<seg ident="r_00141" subtype="remplacement" type="end"></seg> ous <seg ident="r_00143" subtype="remplacement" type="start"></seg>êtes<seg ident="r_00143" subtype="remplacement" type="end"></seg> pas le roi Minos, ous êtes le roi Priant. Ô donc je <seg ident="r_00145" subtype="remplacement" type="start"></seg>voyagimes<seg ident="r_00145" subtype="remplacement" type="end"></seg> sur l’or riant, et vers la <seg ident="r_00147" subtype="remplacement" type="start"></seg>mardy<seg ident="r_00147" subtype="remplacement" type="end"></seg> terre <seg ident="r_00149" subtype="remplacement" type="start"></seg>aimée.<seg ident="r_00149" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Tu veux dire, au contraire, vers l’Orient sur la <seg ident="r_00151" subtype="remplacement" type="start"></seg>méditerranéenne.<seg ident="r_00151" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Hé bian, je me <seg ident="r_00153" subtype="remplacement" type="start"></seg>reprends,<seg ident="r_00153" subtype="remplacement" type="end"></seg> un var se <seg ident="r_00155" subtype="remplacement" type="start"></seg>reprend bian.<seg ident="r_00155" subtype="remplacement" type="end"></seg> Mais guian, si vous <seg ident="r_00157" subtype="remplacement" type="start"></seg>pensiais<seg ident="r_00157" subtype="remplacement" type="end"></seg> que je <seg ident="r_00159" subtype="remplacement" type="start"></seg>devièmes<seg ident="r_00159" subtype="remplacement" type="end"></seg> entendre tous ces <seg ident="r_00161" subtype="remplacement" type="start"></seg>tintamarres<seg ident="r_00161" subtype="remplacement" type="end"></seg> là, comme vous autres <seg ident="r_00163" subtype="remplacement" type="start"></seg>latinisseurs,<seg ident="r_00163" subtype="remplacement" type="end"></seg> dame, nanain. Et vous, comme <seg ident="r_00165" subtype="remplacement" type="start"></seg>guièbe, décharnachez<seg ident="r_00165" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous votre <seg ident="r_00167" subtype="remplacement" type="start"></seg>philosophie ? J’arrive<seg ident="r_00167" subtype="remplacement" type="end"></seg> itou <seg ident="r_00169" subtype="remplacement" type="start"></seg>au<seg ident="r_00169" subtype="remplacement" type="end"></seg> Deux Trois de Gilles le Bâtard, dans la <seg ident="i_00044" subtype="insertion" type="start"></seg>Transilvanire,<seg ident="i_00044" subtype="insertion" type="end"></seg> et pis au pays… au pays… du beurre. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Que diable veux-tu dire, au pays du beurre ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Oui, au pays du beurre. <seg ident="r_00171" subtype="remplacement" type="start"></seg>Tanquia<seg ident="r_00171" subtype="remplacement" type="end"></seg> que c’est un pays qui est mou comme beurre et où les gens sont durs comme <seg ident="r_00173" subtype="remplacement" type="start"></seg>pierre…<seg ident="r_00173" subtype="remplacement" type="end"></seg> Ha ! C’est la Graisse. Hé bian, les gens n’y sont-ils pas bian durs, pis que ce sont des <seg ident="r_00175" subtype="remplacement" type="start"></seg>grais.<seg ident="r_00175" subtype="remplacement" type="end"></seg> Et pis, après <seg ident="r_00177" subtype="remplacement" type="start"></seg>ça<seg ident="r_00177" subtype="remplacement" type="end"></seg> je nous en allîmes, révérence <seg ident="r_00179" subtype="remplacement" type="start"></seg>parler<seg ident="r_00179" subtype="remplacement" type="end"></seg> en un pays si loin, si loin, je pense que mon <seg ident="r_00181" subtype="remplacement" type="start"></seg>maitre appelait<seg ident="r_00181" subtype="remplacement" type="end"></seg> cela le pays des Bassins, où le monde est noir comme des <seg ident="r_00183" subtype="remplacement" type="start"></seg>antechrists. Ordé,<seg ident="r_00183" subtype="remplacement" type="end"></seg> je crois <seg ident="r_00185" subtype="remplacement" type="start"></seg>faiblement<seg ident="r_00185" subtype="remplacement" type="end"></seg> que je <seg ident="r_00187" subtype="remplacement" type="start"></seg>n’eussiemes<seg ident="r_00187" subtype="remplacement" type="end"></seg> pas encore cheminé deux glieues que <seg ident="r_00189" subtype="remplacement" type="start"></seg>j’eussièmes trouvé<seg ident="r_00189" subtype="remplacement" type="end"></seg> le paradis et <seg ident="i_00045" subtype="insertion" type="start"></seg>l’enfer. Par enfin,<seg ident="i_00045" subtype="insertion" type="end"></seg> je nous <seg ident="r_00191" subtype="remplacement" type="start"></seg>boutimes<seg ident="r_00191" subtype="remplacement" type="end"></seg> nos <seg ident="r_00193" subtype="remplacement" type="start"></seg>caisses<seg ident="r_00193" subtype="remplacement" type="end"></seg> tout au bout du monde dans la Turquise, moi et mon <seg ident="r_00195" subtype="remplacement" type="start"></seg>maitre. Par ma fy, poourtant,<seg ident="r_00195" subtype="remplacement" type="end"></seg> je disis biantôt à mon <seg ident="r_00197" subtype="remplacement" type="start"></seg>maitre qu’oul<seg ident="r_00197" subtype="remplacement" type="end"></seg> s’en revenit. <seg ident="r_00199" subtype="remplacement" type="start"></seg>Hé quemant<seg ident="r_00199" subtype="remplacement" type="end"></seg> quelle vilanie ! Tous ces <seg ident="r_00201" subtype="remplacement" type="start"></seg>Turcs<seg ident="r_00201" subtype="remplacement" type="end"></seg> là sont tretous huguenots comme des chiens. Oul se <seg ident="r_00203" subtype="remplacement" type="start"></seg>garmentet<seg ident="r_00203" subtype="remplacement" type="end"></seg> par escousse de leur <seg ident="r_00205" subtype="remplacement" type="start"></seg>bauller<seg ident="r_00205" subtype="remplacement" type="end"></seg> des exultations à la Turquoise. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Il faut dire des exhortations à la Turque. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Et je ne veux pas, moi ; et vous êtes un sot drès là ; et testigué. <seg ident="r_00207" subtype="remplacement" type="start"></seg>vous<seg ident="r_00207" subtype="remplacement" type="end"></seg> êtes un inorant là-dedans. Car ventregué, si <seg ident="r_00209" subtype="remplacement" type="start"></seg>ous<seg ident="r_00209" subtype="remplacement" type="end"></seg> êtes un <seg ident="i_00046" subtype="insertion" type="start"></seg>si<seg ident="i_00046" subtype="insertion" type="end"></seg> bon diseux, morgué, tapons nous donc la gueule comme il faut. Dame, il ne faut point de beurre pour faire un <seg ident="r_00211" subtype="remplacement" type="start"></seg>quarteron.<seg ident="r_00211" subtype="remplacement" type="end"></seg> Et quien, et vela pour toi. </p><stage>(Il le frappe.) </stage></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Ce coup ne m’offense point, au contraire ; il publie mon courage invincible à souffrir. Toutefois, afin que tu ne te rendes pas indigne de pardon par une seconde faute, encore que ce soit ma coutume de donner plutôt un coup d’épée qu’une parole, je veux bien te dire qui je suis. J’ai fait en ma vie septante mille combats, et n’ai jamais porté botte qui n’ait tué sans confession.-Mais que cet avertissement ne t’effraye point. Je suis tout cœur, et il n’y a point, par conséquent, de place sur mon corps où tu puisses adresser tes coups sans me tuer. Sus donc, mais gardons la vue, ne portons point de même temps, <seg ident="r_00213" subtype="remplacement" type="start"></seg>ni<seg ident="r_00213" subtype="remplacement" type="end"></seg> poussons point de près, ne tirons point de seconde. Mais vite, vite, je n’aime pas tant de discours. <seg ident="r_00215" subtype="remplacement" type="start"></seg>MorDieu,<seg ident="r_00215" subtype="remplacement" type="end"></seg> depuis le temps je me serais mis en garde, j’aurais gagné la mesure, j’aurais coupé sous le bras, j’aurais marqué tous les battements, j’aurais tiré la flanconade, j’aurais quarté du pied gauche, j’aurais marqué feinte à la pointe et dedans et dehors, j’aurais estramaçonné, ébranlé, empiété, engagé, volté, porté, paré, riposté, quarté, passé, désarmé et tué trente hommes. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00217" subtype="remplacement" type="start"></seg>Vrament, vramlent, vla<seg ident="r_00217" subtype="remplacement" type="end"></seg> bian la musicle de <seg ident="i_00047" subtype="insertion" type="start"></seg>St<seg ident="i_00047" subtype="insertion" type="end"></seg> Innocent, la <seg ident="r_00219" subtype="remplacement" type="start"></seg>plus<seg ident="r_00219" subtype="remplacement" type="end"></seg> grande piqué du monde. Quel embrocheux de limas ! Et quien, quien, <seg ident="r_00221" subtype="remplacement" type="start"></seg>vla<seg ident="r_00221" subtype="remplacement" type="end"></seg> encore pour t’agacer. </p><stage>(Il le frappe encore.) </stage></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Je ne sais, Dieu me damne, ce que m’a fait ce maraud, je ne me saurais fâcher contre lui. </p><stage>(Il <seg ident="r_00223" subtype="remplacement" type="start"></seg>est encore frappé.)<seg ident="r_00223" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage><p>Foi de cavalier cette gentillesse me charme. Voilà le faquin du plus grand cœur que je vis jamais </p><stage>(<seg ident="r_00225" subtype="remplacement" type="start"></seg>Nouveaux coups.)<seg ident="r_00225" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage><p>Il faut nécessairement ou que ce bélître soit mon fils ou qu’il soit démoniaque. </p><stage><seg ident="i_00048" subtype="insertion" type="start"></seg>(Nouveaux coups.)<seg ident="i_00048" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>D’égorger mon fils à mon escient, je n’ai garde ; de tuer un possédé, j’aurais tort, puisqu’il n’est pas coupable des fautes que le diable lui fait faire. Toutefois, ô pauvre paysan, sache que je porte à mon côté la mère nourrice des fossoyeurs, que de la tête du dernier Sophi je fis un pommeau à mon épée ; que du vent de mon chapeau je submerge une armée navale et que, qui veut savoir le nombre des hommes que j’ai tués n’a qu’à poser un neuf et tous les grains de sable de la mer ensuite qui serviront de zéros. </p><stage>(<seg ident="r_00227" subtype="remplacement" type="start"></seg>Nouveaux coups.)<seg ident="r_00227" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage><p>Quoique tu fasses ayant protesté que je gagnerais cela sur moi-même de me laisser battre une fois en ma vie, il ne sera pas dit qu’un <seg ident="r_00229" subtype="remplacement" type="start"></seg>manant<seg ident="r_00229" subtype="remplacement" type="end"></seg> comme toi me fasse changer de résolution. </p><stage>(Gareau se retire <seg ident="i_00049" subtype="insertion" type="start"></seg>au<seg ident="i_00049" subtype="insertion" type="end"></seg> coin du théâtre, le Capitan demeure seul.) </stage><p>Quelque faquin de cœur bas et ravalé aurait voulu mesurer son épée avec ce vilain, mais moi qui suis gentilhomme, et gentilhomme d’extraction, je m’en suis fort bien su garder. Je jure donc, aujourd’hui, par cette main, dispensatrice des couronnes et des houlettes, de ne plus dorénavant recevoir personne au combat qu’il n’ait lu devant moi sur le pré ses lettres de noblesse, et pour plus grande prévoyance, je m’en vais promptement avertir Messieurs Les Maréchaux qu’ils m’envoient des gardes pour m’empêcher de me battre. </p><stage>(<seg ident="i_00050" subtype="insertion" type="start"></seg>À Gareau au moment de sortir.)<seg ident="i_00050" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Je te massacrerais, mais tu as du Cœur et j’ai besoin de soldats. </p><stage>(<seg ident="i_00051" subtype="insertion" type="start"></seg>Gareau frappe encore, et le Capitan s’en va.)<seg ident="i_00051" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="i_00052" subtype="insertion" type="start"></seg>7 <stage>Gareau,<seg ident="i_00052" subtype="insertion" type="end"></seg> Granger <seg ident="i_00053" subtype="insertion" type="start"></seg>et<seg ident="i_00053" subtype="insertion" type="end"></seg> Manon. </stage><sp who="manon"><speaker>Manon </speaker><p>Quel démêlé donc, mon pauvre Jean, avais-tu avec ce capitaine ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Aga, on me venet <seg ident="r_00231" subtype="remplacement" type="start"></seg>ravauder<seg ident="r_00231" subtype="remplacement" type="end"></seg> de sa <seg ident="r_00233" subtype="remplacement" type="start"></seg>Philosophie.<seg ident="r_00233" subtype="remplacement" type="end"></seg> Ardé ! </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Or ça, notre gendre, mettons toutes <seg ident="i_00054" subtype="insertion" type="start"></seg>nos<seg ident="i_00054" subtype="insertion" type="end"></seg> querelles sous le pied, et donnons leur d’un oubli à travers les hypocondres. Si l’hyménée porte un flambeau, ce n’est pas celui de la discorde : il doit allumer nos cœurs, non pas notre fiel. C’est le sujet qui nous assemble tous. Voilà ma fille qui voudrait déjà qu’on dit d’elle et de vous : « <foreign xml:lang="lat">sub, super, in, subter casu junguntur utroque in vario sensu </foreign>». </p></sp><sp who="manon"><speaker>Manon </speaker><p>Mon père, je ne suis pas capable de former des souhaits, mais de seconder les vôtres : conduisez ma main dans celle que vous avez choisie, et vous verrez votre fille, d’un visage égal, ou descendre ou monter. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Rien donc ne nous empêche plus de conclure cet accord, aussitôt que nous saurons les natures de votre bien.-Vos facultés consistent-elles en rentes, en maisons ou en meubles ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Dame oui, j’ai très bian de tout ça par le <seg ident="r_00235" subtype="remplacement" type="start"></seg>moyen<seg ident="r_00235" subtype="remplacement" type="end"></seg> d’un héritage. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><stage><seg ident="i_00055" subtype="insertion" type="start"></seg>(À la cantonade.)<seg ident="i_00055" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Qu’on donne promptement un siège à Monsieur. </p><stage><seg ident="i_00056" subtype="insertion" type="start"></seg>(Paquier apporte un siège.)<seg ident="i_00056" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Manon, saluez votre mari. Cette succession est-elle grande ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Elle est de vingt-mille francs. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><stage>(<seg ident="i_00057" subtype="insertion" type="start"></seg>À la cantonade.)<seg ident="i_00057" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Vite Paquier, qu’on mette le couvert. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><stage>(<seg ident="r_00237" subtype="remplacement" type="start"></seg>Se mettant<seg ident="r_00237" subtype="remplacement" type="end"></seg> dans une chaise.) </stage><p>Là, là, vous moquez-vous ? Rafubez votre bonnet : entre nous autres il ne faut point tant de <seg ident="r_00239" subtype="remplacement" type="start"></seg>frèmes<seg ident="r_00239" subtype="remplacement" type="end"></seg> ni de simonies. <seg ident="i_00058" subtype="insertion" type="start"></seg>Eh !<seg ident="i_00058" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00003" subtype="deplacement" type="start"></seg>Qu’est<seg ident="e_00003" subtype="deplacement" type="end"></seg>-ce donc ? Notre dinse, n’en <seg ident="r_00241" subtype="remplacement" type="start"></seg>dirait<seg ident="r_00241" subtype="remplacement" type="end"></seg> que je ne nous <seg ident="r_00243" subtype="remplacement" type="start"></seg>connaissions<seg ident="r_00243" subtype="remplacement" type="end"></seg> plus. Quoi <seg ident="r_00245" subtype="remplacement" type="start"></seg>vous<seg ident="r_00245" subtype="remplacement" type="end"></seg> avez <seg ident="r_00247" subtype="remplacement" type="start"></seg>bordé<seg ident="r_00247" subtype="remplacement" type="end"></seg> en obliviance de quand ous <seg ident="r_00249" subtype="remplacement" type="start"></seg>étéais<seg ident="r_00249" subtype="remplacement" type="end"></seg> au chaquiau ? <seg ident="r_00251" subtype="remplacement" type="start"></seg>Par guène, allez,<seg ident="r_00251" subtype="remplacement" type="end"></seg> ous <seg ident="r_00253" subtype="remplacement" type="start"></seg>n’équiais<seg ident="r_00253" subtype="remplacement" type="end"></seg> qu’un navet en ce temps là, ous êtes à <seg ident="r_00255" subtype="remplacement" type="start"></seg>c’te<seg ident="r_00255" subtype="remplacement" type="end"></seg> heure ci <seg ident="r_00257" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00257" subtype="remplacement" type="end"></seg> citrouille bian grosse. Vrament, laissez faire, je pense que guieu marci, <seg ident="r_00259" subtype="remplacement" type="start"></seg>j’avous bien<seg ident="r_00259" subtype="remplacement" type="end"></seg> sarmoné de vous, feu notre <seg ident="r_00261" subtype="remplacement" type="start"></seg>ménagère<seg ident="r_00261" subtype="remplacement" type="end"></seg> et moi. <seg ident="i_00059" subtype="insertion" type="start"></seg>S’il<seg ident="i_00059" subtype="insertion" type="end"></seg> vous <seg ident="r_00263" subtype="remplacement" type="start"></seg>étét<seg ident="r_00263" subtype="remplacement" type="end"></seg> venu <seg ident="r_00265" subtype="remplacement" type="start"></seg>de corner<seg ident="r_00265" subtype="remplacement" type="end"></seg> toutes les fois que les oreilles <seg ident="r_00267" subtype="remplacement" type="start"></seg>ous<seg ident="r_00267" subtype="remplacement" type="end"></seg> ont corné (ce que j’en dis pourtant, ce n’est pas que j’en <seg ident="r_00269" subtype="remplacement" type="start"></seg>parl,<seg ident="r_00269" subtype="remplacement" type="end"></seg> ce crois-je bian qu’ous en avez sans <seg ident="r_00271" subtype="remplacement" type="start"></seg>vous) Tainquia que<seg ident="r_00271" subtype="remplacement" type="end"></seg> donc, pour revenir à notre conte, <seg ident="i_00060" subtype="insertion" type="start"></seg>jerniguay…<seg ident="i_00060" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="i_00061" subtype="insertion" type="start"></seg>Pardon,<seg ident="i_00061" subtype="insertion" type="end"></seg> avez-vous ici les contrats acquisitoires de ces héritages-là ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Nanain vrament, et si, l’on ne me les veut pas donner, mais je me doute bian de ce <seg ident="r_00273" subtype="remplacement" type="start"></seg>qu’il ya.<seg ident="r_00273" subtype="remplacement" type="end"></seg> Testigué, je m’amuse bian à des papiers, moi. Hé, <seg ident="r_00275" subtype="remplacement" type="start"></seg>ardez,<seg ident="r_00275" subtype="remplacement" type="end"></seg> tous ces brinborions de contrats, ce n’est que de l’écriture qui n’est pas vraie, car ol n’est pas moulée. Oh ! <seg ident="r_00277" subtype="remplacement" type="start"></seg>bien<seg ident="r_00277" subtype="remplacement" type="end"></seg> acoutez <seg ident="r_00279" subtype="remplacement" type="start"></seg>là,<seg ident="r_00279" subtype="remplacement" type="end"></seg> c’est <seg ident="r_00281" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00281" subtype="remplacement" type="end"></seg> petite sussion qui est <seg ident="r_00283" subtype="remplacement" type="start"></seg>vraiment bien<seg ident="r_00283" subtype="remplacement" type="end"></seg> grande, de Nicolas Girard, hé <seg ident="r_00285" subtype="remplacement" type="start"></seg>la,<seg ident="r_00285" subtype="remplacement" type="end"></seg> le père de ce petit Louis Girard qui <seg ident="r_00287" subtype="remplacement" type="start"></seg>était<seg ident="r_00287" subtype="remplacement" type="end"></seg> si sémillant, ne vous <seg ident="r_00289" subtype="remplacement" type="start"></seg>saurier<seg ident="r_00289" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous recorder ? C’est ly qui <seg ident="r_00291" subtype="remplacement" type="start"></seg>s’allit<seg ident="r_00291" subtype="remplacement" type="end"></seg> neger à la <seg ident="r_00293" subtype="remplacement" type="start"></seg>grande<seg ident="r_00293" subtype="remplacement" type="end"></seg> Mare. <seg ident="r_00295" subtype="remplacement" type="start"></seg>Oh<seg ident="r_00295" subtype="remplacement" type="end"></seg> bian, son père est mort ; et si, je l’avons conduit en <seg ident="r_00297" subtype="remplacement" type="start"></seg>tarre,<seg ident="r_00297" subtype="remplacement" type="end"></seg> s’il a <seg ident="r_00299" subtype="remplacement" type="start"></seg>plu<seg ident="r_00299" subtype="remplacement" type="end"></seg> à Guieu, sans <seg ident="r_00301" subtype="remplacement" type="start"></seg>reproche,<seg ident="r_00301" subtype="remplacement" type="end"></seg> comme dit l’autre. Ce pauvre <seg ident="r_00303" subtype="remplacement" type="start"></seg>guièbe etet aller<seg ident="r_00303" subtype="remplacement" type="end"></seg> dénicher des pies sur l’orme de <seg ident="r_00305" subtype="remplacement" type="start"></seg>la commère<seg ident="r_00305" subtype="remplacement" type="end"></seg> Massée. Dame comme oul <seg ident="r_00307" subtype="remplacement" type="start"></seg>etet<seg ident="r_00307" subtype="remplacement" type="end"></seg> au copiau, le vela, bredi, breda, qui commence à griller tout avaux les branches et cheit <seg ident="r_00309" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00309" subtype="remplacement" type="end"></seg> grande escousse, pouf à la renvarse. Guieu bénit la <seg ident="r_00311" subtype="remplacement" type="start"></seg>cresquianté,<seg ident="r_00311" subtype="remplacement" type="end"></seg> je crois que le cœur l’y escarbouillit dans le ventre, car oul ne sonit jamais mot, ne grouillit, sinon qu’oul <seg ident="r_00313" subtype="remplacement" type="start"></seg>grémonit<seg ident="r_00313" subtype="remplacement" type="end"></seg> en trépassant : « <seg ident="r_00315" subtype="remplacement" type="start"></seg>Guièbe<seg ident="r_00315" subtype="remplacement" type="end"></seg> set de la pie et des piaux ! » Ô donc, ly, il <seg ident="r_00317" subtype="remplacement" type="start"></seg>étét<seg ident="r_00317" subtype="remplacement" type="end"></seg> mon compère et sa femme ma <seg ident="r_00319" subtype="remplacement" type="start"></seg>commère.<seg ident="r_00319" subtype="remplacement" type="end"></seg> Or, ma <seg ident="r_00321" subtype="remplacement" type="start"></seg>commère, pisque<seg ident="r_00321" subtype="remplacement" type="end"></seg> commère y a, auparavant que d’avoir épousé mon compère, <seg ident="r_00323" subtype="remplacement" type="start"></seg>avait<seg ident="r_00323" subtype="remplacement" type="end"></seg> épousé en <seg ident="r_00325" subtype="remplacement" type="start"></seg>premieres noces le cousin<seg ident="r_00325" subtype="remplacement" type="end"></seg> de la <seg ident="r_00327" subtype="remplacement" type="start"></seg>bru<seg ident="r_00327" subtype="remplacement" type="end"></seg> de Piare Olivier qui <seg ident="r_00329" subtype="remplacement" type="start"></seg>touchait de bien<seg ident="r_00329" subtype="remplacement" type="end"></seg> près à Jean <seg ident="r_00331" subtype="remplacement" type="start"></seg>Hénaut,<seg ident="r_00331" subtype="remplacement" type="end"></seg> de par le gendre du biau frère de son onque. Or, cely-<seg ident="r_00333" subtype="remplacement" type="start"></seg>ci,<seg ident="r_00333" subtype="remplacement" type="end"></seg> retenez bian, <seg ident="r_00335" subtype="remplacement" type="start"></seg>avait<seg ident="r_00335" subtype="remplacement" type="end"></seg> eu des <seg ident="r_00337" subtype="remplacement" type="start"></seg>enfants de Jacqueline Brumet,<seg ident="r_00337" subtype="remplacement" type="end"></seg> qui mourirent sans <seg ident="r_00339" subtype="remplacement" type="start"></seg>enfants.<seg ident="r_00339" subtype="remplacement" type="end"></seg> Mais il se trouve que le neveu de Denis Gauchet <seg ident="r_00341" subtype="remplacement" type="start"></seg>avait<seg ident="r_00341" subtype="remplacement" type="end"></seg> tout baillé à sa femme par contrat de mariage à celle fin de <seg ident="r_00343" subtype="remplacement" type="start"></seg>fructiser<seg ident="r_00343" subtype="remplacement" type="end"></seg> les <seg ident="r_00345" subtype="remplacement" type="start"></seg>hériquiers<seg ident="r_00345" subtype="remplacement" type="end"></seg> de Thomas Plançon qui devient y rentrer, pis que sa grand <seg ident="r_00347" subtype="remplacement" type="start"></seg>mère n’avait rien<seg ident="r_00347" subtype="remplacement" type="end"></seg> laissé aux <seg ident="r_00349" subtype="remplacement" type="start"></seg>mineux<seg ident="r_00349" subtype="remplacement" type="end"></seg> de Denis Vanel <seg ident="r_00351" subtype="remplacement" type="start"></seg>l’aîné, or<seg ident="r_00351" subtype="remplacement" type="end"></seg> il se trouve que je <seg ident="r_00353" subtype="remplacement" type="start"></seg>sommes parents<seg ident="r_00353" subtype="remplacement" type="end"></seg> en queuque <seg ident="r_00355" subtype="remplacement" type="start"></seg>manière<seg ident="r_00355" subtype="remplacement" type="end"></seg> de la veuve de Denis Vanel le jeune, et par conséquent ne devons-je pas avoir la sussion de Nicolas Girard ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mon ami, je fais ouvrir à ma conception plus d’yeux que n’en eut jamais le berger gardien de la vache <seg ident="r_00357" subtype="remplacement" type="start"></seg>o,<seg ident="r_00357" subtype="remplacement" type="end"></seg> et je ne vois goutte en votre affaire. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Ô <seg ident="r_00359" subtype="remplacement" type="start"></seg>Monsieur,<seg ident="r_00359" subtype="remplacement" type="end"></seg> je m’en vas vous l’éclaircir aussi finement claire que la voix des <seg ident="r_00361" subtype="remplacement" type="start"></seg>enfants<seg ident="r_00361" subtype="remplacement" type="end"></seg> de chœur de notre village. <seg ident="r_00363" subtype="remplacement" type="start"></seg>Accoutez<seg ident="r_00363" subtype="remplacement" type="end"></seg> donc. Il faut <seg ident="r_00365" subtype="remplacement" type="start"></seg>qu’ous<seg ident="r_00365" subtype="remplacement" type="end"></seg> sachiais que la veuve de Denis Vanel le Jeune, dont je sommes <seg ident="r_00367" subtype="remplacement" type="start"></seg>parents<seg ident="r_00367" subtype="remplacement" type="end"></seg> en queuque <seg ident="r_00369" subtype="remplacement" type="start"></seg>manière, était<seg ident="r_00369" subtype="remplacement" type="end"></seg> fille <seg ident="r_00371" subtype="remplacement" type="start"></seg>de<seg ident="r_00371" subtype="remplacement" type="end"></seg> second lit de Georges Marquiau, le biau frère de la <seg ident="r_00373" subtype="remplacement" type="start"></seg>sœur<seg ident="r_00373" subtype="remplacement" type="end"></seg> du neveu de <seg ident="r_00375" subtype="remplacement" type="start"></seg>Pierre<seg ident="r_00375" subtype="remplacement" type="end"></seg> Brunet, dont <seg ident="r_00377" subtype="remplacement" type="start"></seg>j’avous tantot<seg ident="r_00377" subtype="remplacement" type="end"></seg> fait mention : or il est <seg ident="r_00379" subtype="remplacement" type="start"></seg>bien<seg ident="r_00379" subtype="remplacement" type="end"></seg> à clair que si le <seg ident="r_00381" subtype="remplacement" type="start"></seg>cousin<seg ident="r_00381" subtype="remplacement" type="end"></seg> de la <seg ident="r_00383" subtype="remplacement" type="start"></seg>bru<seg ident="r_00383" subtype="remplacement" type="end"></seg> de Piare Olivier, qui <seg ident="r_00385" subtype="remplacement" type="start"></seg>touchait de bien<seg ident="r_00385" subtype="remplacement" type="end"></seg> près à Jean <seg ident="r_00387" subtype="remplacement" type="start"></seg>Hénaut<seg ident="r_00387" subtype="remplacement" type="end"></seg> de par le gendre du biau frère de son onque, <seg ident="r_00389" subtype="remplacement" type="start"></seg>était<seg ident="r_00389" subtype="remplacement" type="end"></seg> père des <seg ident="r_00391" subtype="remplacement" type="start"></seg>enfants de Jacquelaine<seg ident="r_00391" subtype="remplacement" type="end"></seg> Brunet trépassés sans enfants, et qu’après tout ce <seg ident="r_00393" subtype="remplacement" type="start"></seg>tintamarre<seg ident="r_00393" subtype="remplacement" type="end"></seg> là, on <seg ident="r_00395" subtype="remplacement" type="start"></seg>n’avait rien<seg ident="r_00395" subtype="remplacement" type="end"></seg> laissé aux mineux de Denis Vanel le jeune, j’y devons rentrer n’est-ce pas ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><stage>(<seg ident="i_00062" subtype="insertion" type="start"></seg>À la cantonade.)<seg ident="i_00062" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Paquier, repliez la nappe : Monsieur n’a pas le loisir de s’arrêter. </p><stage>(<seg ident="i_00063" subtype="insertion" type="start"></seg>À Gareau.)<seg ident="i_00063" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Ma foi, beau sire, depuis que Cupidon ségrégea la lumière du chaos, il ne s’est point vu sous le soleil un démêlé semblable. Dédale et son labyrinthe en ont bien dans le dos. Je vous remercie, cependant de l’honneur qu’il vous plaisait nous faire ; <seg ident="i_00064" subtype="insertion" type="start"></seg>mais<seg ident="i_00064" subtype="insertion" type="end"></seg> vous pouvez promener votre charrue ailleurs. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Ma foi voire ! Aussi bian n’en velai-je <seg ident="r_00397" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas.<seg ident="r_00397" subtype="remplacement" type="end"></seg> J’aime bian mieux <seg ident="r_00399" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00399" subtype="remplacement" type="end"></seg> bonne grosse <seg ident="r_00401" subtype="remplacement" type="start"></seg>ménagère<seg ident="r_00401" subtype="remplacement" type="end"></seg> qui vous travaille de ses dix doigts que non pas de ces madames de Paris qui se <seg ident="r_00403" subtype="remplacement" type="start"></seg>feront<seg ident="r_00403" subtype="remplacement" type="end"></seg> courtiser des courtisans. Vous verrais ces galouriaux, tant que le jour est long leur dire : mon cœur, <seg ident="r_00405" subtype="remplacement" type="start"></seg>m’amour par ci, par là,<seg ident="r_00405" subtype="remplacement" type="end"></seg> je le veux bian, le veux tu bian ? Et pis c’est à se sabouler, à se patiner. Stanpendant moi qui ne veux pas qu’on me fasse des <seg ident="r_00407" subtype="remplacement" type="start"></seg>tragédies, si j’avouais trouvé<seg ident="r_00407" subtype="remplacement" type="end"></seg> queuque ribaut <seg ident="r_00409" subtype="remplacement" type="start"></seg>licier<seg ident="r_00409" subtype="remplacement" type="end"></seg> le morviau à ma femme comme cet affront <seg ident="r_00411" subtype="remplacement" type="start"></seg>la frappe<seg ident="r_00411" subtype="remplacement" type="end"></seg> bian au cœur, peut être <seg ident="i_00065" subtype="insertion" type="start"></seg>bian<seg ident="i_00065" subtype="insertion" type="end"></seg> que, dans le désespoir je m’emporterouas à jeter son chapiau par les fenêtres. Pis, ce <seg ident="r_00413" subtype="remplacement" type="start"></seg>serait<seg ident="r_00413" subtype="remplacement" type="end"></seg> du scandale. Tigué, queuque gniais <seg ident="i_00066" subtype="insertion" type="start"></seg>! … Sarviteur à la Campagine. </p><stage>(Il sort. Manon rentre chez son père.) </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène 8 <stage>Granger, Paquier puis Corbineli.<seg ident="i_00066" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ô espérances futiles du concept des humains ! De même <seg ident="i_00067" subtype="insertion" type="start"></seg>que<seg ident="i_00067" subtype="insertion" type="end"></seg> les chats tu ne flattes que pour égratigner, fortune malicieuse ! </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli, <stage><seg ident="r_00415" subtype="remplacement" type="start"></seg>entrant sur ces mots </stage>.<seg ident="r_00415" subtype="remplacement" type="end"></seg> </speaker><p>Elle n’est pas seulement malicieuse, elle est enragée. Hélas ! tout est perdu : votre fils est mort. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mon fils est mort ! Es-tu hors <seg ident="r_00417" subtype="remplacement" type="start"></seg>de<seg ident="r_00417" subtype="remplacement" type="end"></seg> sens ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Non je parle sérieusement : votre fils à la vérité n’est pas mort, mais il est entre les mains des Turcs. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Entre les mains des Turcs ! Soutiens-moi : je suis mort. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>À peine étions nous entrés en bateau pour passer de la porte de Nesle au quai de l’École… </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Et qu’allais-tu faire à l’École, Baudet ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Mon maître s’étant souvenu du commandement que vous lui avez fait d’acheter quelque bagatelle qui fut rare à Venise et de peu de valeur à Paris, pour en régaler son oncle, s’était imaginé qu’une douzaine de cotrets n’étant pas chers, et ne s’en trouvant <seg ident="r_00419" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas<seg ident="r_00419" subtype="remplacement" type="end"></seg> par toute l’Europe de mignons comme en cette ville, il devait en porter là. C’est pourquoi nous passions vers l’École pour en acheter ; mais à peine avions nous éloigné la côte que nous avons été pris par une galère turque. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Hé ! de par le cornet retors de Triton Dieu marin, <seg ident="r_00421" subtype="remplacement" type="start"></seg>que<seg ident="r_00421" subtype="remplacement" type="end"></seg> jamais ouït parler que la mer fût à Saint Cloud, qu’il y eût là des galères, des pirates, ni des Écueils ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>C’est en cela que la chose est plus merveilleuse, et <seg ident="r_00423" subtype="remplacement" type="start"></seg>quoiqu’on<seg ident="r_00423" subtype="remplacement" type="end"></seg> ne les ait point vus en France que là, que sait-on s’ils ne sont point venus de Constantinople jusqu’ici entre deux eaux. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>En effet, Monsieur, les Topinambours, qui demeurent quatre ou cinq cents lieues au delà du monde vinrent bien autrefois à Paris ; et, l’autre jour encore, les polonais <seg ident="r_00425" subtype="remplacement" type="start"></seg>enlevèrent<seg ident="r_00425" subtype="remplacement" type="end"></seg> bien <seg ident="i_00068" subtype="insertion" type="start"></seg>la<seg ident="i_00068" subtype="insertion" type="end"></seg> princesse Marie en plein jour à l’hôtel de Nevers sans que personne osât <seg ident="r_00427" subtype="remplacement" type="start"></seg>remuer.<seg ident="r_00427" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Mais ils ne se sont pas contentés de ceci, ils ont voulu poignarder votre fils… </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Quoi ! sans confession ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>S’il ne se rachetait par de l’argent. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ah ! les misérables ! c’était pour incuter la peur dans cette jeune poitrine. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>En effet, les Turcs n’ont garde de toucher l’argent des chrétiens à cause qu’il a une croix. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Mon maître ne m’a jamais pu dire autre chose, sinon : « Va-t-en trouver mon père, et lui dis… » Ses larmes aussitôt suffoquant sa parole m’ont bien mieux expliqué qu’il n’eût su faire les tendresses qu’il a pour vous… </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Que diable aller faire aussi dans la galère d’un Turc ? D’un Turc ! « <foreign xml:lang="lat">Perge </foreign>». </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ces Écumeurs impitoyables ne me voulaient pas accorder la liberté de vous venir trouver, si je ne me fusse jeté aux genoux du plus apparent d’entre eux. « Hé ! Monsieur le Turc, lui ai-je dit, permettez moi d’aller avertir son père, qui vous enverra tout à l’heure sa rançon. » </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Tu ne devais pas parler de rançon : ils se seront moqués de toi. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Au contraire. À ce mot il a un peu rasséréné sa face : « Va, m’a t-il dit, mais si tu n’es <seg ident="i_00069" subtype="insertion" type="start"></seg>pas<seg ident="i_00069" subtype="insertion" type="end"></seg> ici de retour dans un moment, j’irai prendre ton maître dans son collège et vous étranglerai tous trois aux antennes de notre navire. » J’avais si peur d’entendre encore quelque chose de plus fâcheux ou que le diable ne me vint emporter, étant en la compagnie de ces excommuniés, que je me suis promptement jeté dans un esquif pour vous avertir des funestes particularités de cette rencontre. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Que diable aller faire dans la galère d’un Turc ? </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Qui n’a peut-être pas été à confesse depuis dix ans. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mais penses-tu qu’il soit bien résolu d’aller à Venise ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Il ne respire autre chose. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Le mal n’est donc pas sans remède. <seg ident="i_00070" subtype="insertion" type="start"></seg>Donne-moi,<seg ident="i_00070" subtype="insertion" type="end"></seg> Paquier, le réceptacle des instruments de l’immortalité, « <foreign xml:lang="lat">scriptorium scilicet </foreign>». </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Qu’en désirez-vous faire ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Écrire une lettre à ces Turcs. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Touchant quoi ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Qu’ils me renvoient mon fils, parce que j’en ai affaire, qu’au reste ils doivent excuser <seg ident="r_00429" subtype="remplacement" type="start"></seg>sa<seg ident="r_00429" subtype="remplacement" type="end"></seg> jeunesse, qui est sujette à beaucoup de fautes ; et que s’il lui arrive une autre fois de se laisser prendre, je leur promets, foi de docteur, de ne leur en plus obtondre la faculté auditive. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ils se moqueront, par ma foi, de vous. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Va-t-en donc leur dire de ma part que je suis <seg ident="i_00071" subtype="insertion" type="start"></seg>tout<seg ident="i_00071" subtype="insertion" type="end"></seg> prêt de leur répondre, par devant notaire, que le premier des leurs qui me tombera entre les mains, je le leur renverrai pour <seg ident="r_00431" subtype="remplacement" type="start"></seg>rien. (Ah !<seg ident="r_00431" subtype="remplacement" type="end"></seg> que diable, que diable, aller faire en cette galère ?) Ou dis leur qu’autrement je vais m’en plaindre à la justice. Sitôt qu’ils l’auront remis en liberté, ne vous amusez ni l’un ni l’autre, car j’ai affaire de vous. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Tout cela s’appelle dormir les yeux ouverts. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mon Dieu, faut-il être ruiné à l’âge où je suis ? Va-t-en avec Paquier, prends le reste du teston que je lui donnai pour la dépense, il n’y a que huit jours. Aller sans dessein dans une galère ! Prends tout le reliquat de cette pièce. (Ha ! Malheureuse <seg ident="r_00433" subtype="remplacement" type="start"></seg>progéniture,<seg ident="r_00433" subtype="remplacement" type="end"></seg> tu me coûtes plus d’or que tu n’es pesant !) Paye la rançon et ce qui restera, emploie le en œuvres pies (Dans la galère d’un Turc !). Bien, va-t-en ! (Mais, misérable dis moi, que diable allais-tu faire dans cette galère ?). Va prendre dans mes armoires ce pourpoint découpé que quitta feu mon père l’année du grand hiver. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>À quoi bon ces fariboles ? Vous n’y êtes pas. Il faut tout au moins cent pistoles pour sa rançon. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Cent pistoles ! Ha ! Mon fils ne tient il qu’à ma vie pour conserver la tienne ? Mais cent pistoles ! Corbineli va-t-en lui dire qu’il se laisse pendre sans dire mot ; cependant qu’il ne <seg ident="r_00435" subtype="remplacement" type="start"></seg>s’afflige<seg ident="r_00435" subtype="remplacement" type="end"></seg> point car je les en ferai bien repentir. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Mademoiselle Genevote n’était pas trop sotte, qui refusait tantôt de vous épouser, <seg ident="r_00437" subtype="remplacement" type="start"></seg>ce que l’on<seg ident="r_00437" subtype="remplacement" type="end"></seg> l’assurait que vous étiez d’humeur, quand elle serait esclave en Turquie de l’y laisser. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Je les ferai mentir. S’en aller dans la galère d’un turc ! Hé quoi faire de par tous les diables, dans cette galère ! Ô ! galère, galère, tu mets bien ma bourse aux galères. </p><stage>(<seg ident="r_00439" subtype="remplacement" type="start"></seg>Il sort un moment.)<seg ident="r_00439" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Voilà ce que c’est que d’aller aux galères ! Qui diable le pressait ? Peut-être que s’il eût eu la patience d’attendre encore huit jours, le roi l’y eut envoyé en si bonne compagnie que les turcs ne l’eussent pas pris. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p><seg ident="r_00441" subtype="remplacement" type="start"></seg>Votre maître<seg ident="r_00441" subtype="remplacement" type="end"></seg> ne songe pas que ces turcs me dévoreront. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Vous êtes à l’abri de ce côté-là, car les mahométans ne mangent point de porc. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage><seg ident="i_00072" subtype="insertion" type="start"></seg>revenant à<seg ident="i_00072" subtype="insertion" type="end"></seg> Corbineli </stage>. </speaker><p>Tiens ! va-t-en, emporte tout mon bien. </p><stage>(<seg ident="i_00073" subtype="insertion" type="start"></seg>Il lui donne ma bourse et s’en retourne en même temps suivi de Paquier.)<seg ident="i_00073" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00443" subtype="remplacement" type="start"></seg>9<seg ident="r_00443" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>Corbineli, Charlot. </stage><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli, <stage>frappant à la porte de La Tremblaye </stage>. </speaker><p>Montjoie Saint-Denis, ville gagnée ! « <foreign xml:lang="lat">Accede </foreign>», Granger le jeune, « <foreign xml:lang="lat">accede </foreign>». Ô le plus heureux des hommes ! ô le plus chéri des Dieux ! Tenez, prenez, parlez à cette bourse, et lui demandez ce que je vaux. </p></sp><sp who="charlot"><speaker>Charlot </speaker><p>Allons vite, allons inhumer cet argent, mort pour mon père, au coffre de Mademoiselle Genevote. </p></sp></div2></div1><div1 type="act"><seg ident="i_00074" subtype="insertion" type="start"></seg>Acte II <div2 type="scene">Scène première <stage>Granger,<seg ident="i_00074" subtype="insertion" type="end"></seg> Genevote, <seg ident="i_00075" subtype="insertion" type="start"></seg>puis<seg ident="i_00075" subtype="insertion" type="end"></seg> Paquier. </stage><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage><seg ident="i_00076" subtype="insertion" type="start"></seg>d’abord seul </stage>. </speaker><p>Ah ! fortune,<seg ident="i_00076" subtype="insertion" type="end"></seg> fortune, ne me regarderas-tu jamais qu’en rechignant. Jamais ne riras-tu pour moi ? </p><stage>(<seg ident="i_00077" subtype="insertion" type="start"></seg>Apercevant<seg ident="i_00077" subtype="insertion" type="end"></seg> Genevote <seg ident="i_00078" subtype="insertion" type="start"></seg>sortant de la<seg ident="i_00078" subtype="insertion" type="end"></seg> maison <seg ident="i_00079" subtype="insertion" type="start"></seg>de<seg ident="i_00079" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00010" subtype="deplacement" type="start"></seg>La Tremblaye.) </stage><p>Ah !<seg ident="e_00010" subtype="deplacement" type="end"></seg> Mademoiselle, soyez venue autant à la bonne heure que la grâce aux pendus quand ils sont sur l’échelle. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Est-ce l’amour qui vous a rendu criminel ? Vraiment la faute est trop illustre pour ne vous la pas pardonner. Toute la pénitence que je vous <seg ident="i_00080" subtype="insertion" type="start"></seg>en<seg ident="i_00080" subtype="insertion" type="end"></seg> ordonne, c’est de rire avec moi d’un petit conte que je suis venue <seg ident="i_00081" subtype="insertion" type="start"></seg>ici<seg ident="i_00081" subtype="insertion" type="end"></seg> pour vous faire. Ce conte toutefois se peut appeler une histoire, car rien ne fut jamais plus véritable. Elle vient d’arriver il n’y a pas deux heures au plus <seg ident="i_00082" subtype="insertion" type="start"></seg>sot<seg ident="i_00082" subtype="insertion" type="end"></seg> personnage de Paris ; et vous ne sauriez croire à quel point elle est <seg ident="r_00445" subtype="remplacement" type="start"></seg>divertissante.<seg ident="r_00445" subtype="remplacement" type="end"></seg> Quoi ! vous n’en riez pas ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Mademoiselle je crois <seg ident="r_00447" subtype="remplacement" type="start"></seg>qu’elle<seg ident="r_00447" subtype="remplacement" type="end"></seg> est divertissante au-delà de ce qui le fut jamais, mais… </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Mais vous n’en riez pas. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ha, ha, ha, ha, ha. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Il faut, avant que d’entrer en matière, vous anatomiser ce squelette d’homme et de vêtement, aux mêmes termes qu’un savant m’en a tantôt fait la description. Voici l’heure environ que le soleil se couche : c’est l’heure aussi par conséquent que les lambeaux de son manteau se viennent rafraîchir aux Étoiles. Leur maître ne les expose jamais au jour, parce qu’il craint que le soleil prenant une matière si combustible pour le berceau du phénix, ne brûlât et le nid et l’oiseau. Ce manteau donc, cette cape, cette casaque, cette simarre, cette robe, cette soutane, ce lange ou cet habit (car on <seg ident="i_00083" subtype="insertion" type="start"></seg>en<seg ident="i_00083" subtype="insertion" type="end"></seg> est encore à deviner ce que c’est, et le syndic des tailleurs y demeurerait « <foreign xml:lang="lat">a quia </foreign>») fait bien dire aux gausseurs qu’il fait peur aux larrons en leur montrant la corde. Certains dogmatistes disent avoir appris par tradition qu’il fut apporté du Caire, où on le trouva dans une vieille cave, à l’entour de <seg ident="i_00084" subtype="insertion" type="start"></seg>ce que<seg ident="i_00084" subtype="insertion" type="end"></seg> je ne sais quelle momie, sous les saintes masures d’une pyramide éboulée. À la vérité, les figures grotesques que les trous, les pièces, les taches et les filets y composent bizarrement, ont beaucoup de rapport avec les figures hiéroglyphiques des Égyptiens. C’est un plaisir sans pareil de contempler ce fantôme arrêté dans une rue. Vous y verrez amasser cent curieux, et tous en extase disputer de son origine, l’un soutenir que <seg ident="i_00085" subtype="insertion" type="start"></seg>ni<seg ident="i_00085" subtype="insertion" type="end"></seg> l’imprimerie ni le papier n’étant pas encore trouvés, les doctes y avaient tracé l’histoire universelle, et sur cela remontant de <seg ident="r_00449" subtype="remplacement" type="start"></seg>Pharaon<seg ident="r_00449" subtype="remplacement" type="end"></seg> à César, de <seg ident="r_00451" subtype="remplacement" type="start"></seg>Romulus<seg ident="r_00451" subtype="remplacement" type="end"></seg> à Priam, de Prométhée au premier homme, il ne laissera pas échapper un filet qui ne soit au moins le symbole de la décadence d’une monarchie ; un autre veut que ce soit le tableau du chaos ; un autre, la métempsycose de Pythagore ; un autre divisant <seg ident="r_00453" subtype="remplacement" type="start"></seg>les<seg ident="r_00453" subtype="remplacement" type="end"></seg> guenilles par chapitres, y trouvera l’Alcoran divisé par Azoares, un autre le système de Copernic ; un autre enfin jurera que c’est le manteau du prophète Elie et que sa sécheresse est une marque qu’il a passé par le feu. Et moi, pour vous blasonner cet écu, je dis qu’il porte de sable engrêlé sur la bordure aux lambeaux sans nombre. Du manteau, je passerais aux habits mais je pense qu’il suffira de dire que chaque pièce de son accoutrement est <seg ident="r_00455" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00455" subtype="remplacement" type="end"></seg> antique. <seg ident="i_00086" subtype="insertion" type="start"></seg>Mais<seg ident="i_00086" subtype="insertion" type="end"></seg> venons <seg ident="i_00087" subtype="insertion" type="start"></seg>à<seg ident="i_00087" subtype="insertion" type="end"></seg> la doublure, de la gaine à <seg ident="r_00457" subtype="remplacement" type="start"></seg>l’Épée,<seg ident="r_00457" subtype="remplacement" type="end"></seg> et de la chasse au saint ; traçons en deux paroles le crayon de notre ridicule docteur. Figurez-vous un rejeton de ce fameux arbre Cocos, qui seul fournit un pays entier des choses nécessaires à la vie. Premièrement en ses cheveux on <seg ident="r_00459" subtype="remplacement" type="start"></seg>trouvera<seg ident="r_00459" subtype="remplacement" type="end"></seg> de l’huile, de la graisse et des cordes de luth ; sa tête peut fournir les couteliers <seg ident="i_00088" subtype="insertion" type="start"></seg>de corne,<seg ident="i_00088" subtype="insertion" type="end"></seg> et son front les nécromanciens de grimoire à invoquer le diable ; son cerveau, d’enclume, ses yeux de cire, de vernis et d’écarlate ; son visage de rubis ; sa gorge de clous, sa barbe de décrottoirs ; ses doigts, de fuseaux ; sa peau, de lime ; <seg ident="i_00089" subtype="insertion" type="start"></seg>ses<seg ident="i_00089" subtype="insertion" type="end"></seg> oreilles, d’ailes à moulin ; sa bouche, de four à ban ; et sa personne d’Âne à porter la mounée. Pour son nez, il mérite bien une égratignure particulière. Cet authentique nez arrive partout un quart d’heure <seg ident="r_00461" subtype="remplacement" type="start"></seg>avant<seg ident="r_00461" subtype="remplacement" type="end"></seg> son maître, dix savetiers de raisonnable rondeur vont travailler dessous à couvert de la pluie. Hé bien, Monsieur, ne voilà pas un joli Ganymède ? Et c’est pourtant Le héros de mon histoire. Cet honnête homme régente une classe dans l’Université. C’est bien le plus faquin, le plus chiche, le plus avare, le plus sordide, le plus mesquin… Mais riez donc ! </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ha, ha, ha, ha, ha. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Ce vieux rat de collège a un fils qui est le receleur des perfections, que la nature a volées au père. Ce <seg ident="r_00463" subtype="remplacement" type="start"></seg>chipenard...<seg ident="r_00463" subtype="remplacement" type="end"></seg> Ce radoteur… </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage><seg ident="i_00090" subtype="insertion" type="start"></seg>à part </stage>.<seg ident="i_00090" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Ah ! Malheureux, je suis trahi ! C’est sans doute ma propre histoire qu’elle me conte </p><stage>(<seg ident="i_00091" subtype="insertion" type="start"></seg>Haut.)<seg ident="i_00091" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Mademoiselle, passez ces <seg ident="r_00465" subtype="remplacement" type="start"></seg>épithètes ;<seg ident="r_00465" subtype="remplacement" type="end"></seg> il ne faut pas croire tous les mauvais rapports ; outre que la vieillesse doit être respectée. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Quoi le connaissez-vous ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>En aucune façon. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Oh bien écoutez donc. Ce vieux bouc veut envoyer son fils en je ne sais quelle ville, pour s’ôter un rival, et afin de venir à bout de son entreprise, il veut faire accroire qu’il est fou. Il le fait lier et lui fait promettre <seg ident="i_00092" subtype="insertion" type="start"></seg>ainsi<seg ident="i_00092" subtype="insertion" type="end"></seg> tout ce qu’il veut, mais le fils n’est pas longtemps créancier de cette fourbe. Comment ! vous ne riez point de ce vieux bossu, de ce maussadas à triple étage ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Baste, baste, faites grâce à ce pauvre vieillard. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Or, écoutez le plus plaisant. Ce goutteux, ce loup-garou, ce moine-<seg ident="r_00467" subtype="remplacement" type="start"></seg>bourru...<seg ident="r_00467" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Passez outre, cela ne fait rien à l’histoire. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Commanda à son fils d’acheter quelque bagatelle pour faire un présent à son oncle le vénitien ; et son fils, un quart d’heure après, lui manda qu’il venait d’être <seg ident="r_00469" subtype="remplacement" type="start"></seg>fait<seg ident="r_00469" subtype="remplacement" type="end"></seg> prisonnier par des pirates turcs, à l’embouchure du golfe des Bons-hommes. Et ce qui n’est pas malplaisant, c’est que le bonhomme aussitôt envoya la rançon. Mais il n’a que faire de craindre pour sa pécune, elle ne courra point de risques sur la mer du Levant. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage><seg ident="i_00093" subtype="insertion" type="start"></seg>à part </stage>.<seg ident="i_00093" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Traître Corbineli ; tu m’as vendu, mais je te ferai donner la <seg ident="i_00094" subtype="insertion" type="start"></seg>question. </p><stage>(Haut.)<seg ident="i_00094" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Il est vrai, Mademoiselle, que je suis interdit, mais jugez aussi par le trouble de mon visage de celui de mon âme. L’image de votre beauté joue incessamment dans mon cœur à remue-ménage. Ce n’est pas toutefois du désordre d’un esprit égaré que je prétends mériter ma récompense ; c’est de la force de ma passion que je prétends vous prouver par <seg ident="r_00471" subtype="remplacement" type="start"></seg>trois<seg ident="r_00471" subtype="remplacement" type="end"></seg> figures de Rhétorique : les antithèses, les métaphores et les arguments ; et pour <seg ident="i_00095" subtype="insertion" type="start"></seg>vous<seg ident="i_00095" subtype="insertion" type="end"></seg> les déplier, écoutez l’antithèse. « Si vous ne m’aviez apporté des ténèbres par vos rayons, <seg ident="i_00096" subtype="insertion" type="start"></seg>je<seg ident="i_00096" subtype="insertion" type="end"></seg> n’aurais pas appelé de mon juge à mon juge, pour demander ce que je ne veux pas obtenir : c’est, pitoyable inhumaine, la santé mortelle d’une aigre douce maladie qu’on rendrait incurable si on la guérissait. <seg ident="i_00097" subtype="insertion" type="start"></seg>»<seg ident="i_00097" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Comment, <seg ident="i_00098" subtype="insertion" type="start"></seg>encore une fois,<seg ident="i_00098" subtype="insertion" type="end"></seg> appelez-vous cette figure-là ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Nos ancêtres jadis la baptisèrent antithèse. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Et moi qui la confirme aujourd’hui, je lui change son nom et <seg ident="r_00473" subtype="remplacement" type="start"></seg>l’appelle<seg ident="r_00473" subtype="remplacement" type="end"></seg> galimatias. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Voici la métaphore <seg ident="i_00099" subtype="insertion" type="start"></seg>qui vient<seg ident="i_00099" subtype="insertion" type="end"></seg> à vos pieds demander audience. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Faites-<seg ident="r_00475" subtype="remplacement" type="start"></seg>la<seg ident="r_00475" subtype="remplacement" type="end"></seg> entrer. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Tout ainsi qu’un neigeux torrent, fier enfant de l’Olympe, franc qu’il se voit de l’étroite conciergerie où le calme le tenait serf, « <foreign xml:lang="lat">qua data porta ruit </foreign>», va ravager insolemment le sein fertile des pierreuses campagnes et <seg ident="r_00477" subtype="remplacement" type="start"></seg>déshonorer<seg ident="r_00477" subtype="remplacement" type="end"></seg> sans vergogne, par le guéret champêtre, la perruque dorée de Cérès aux pâles couleurs, ainsi j’ai débarricadé mes clameurs, lâché la bride à mes sanglots, donné de l’éperon à mes larmes, et fouetté mes cris devant moi. Ils feront bon voyage ; car il me semble que je vois déjà la sentinelle avancée de votre bonté paraître entre les créneaux et sur la plate forme de vos grâces, qui crie à mes soupirs : « Qui va là » ? Puis, ayant appelé le caporal de votre jugement, donné l’alarme au corps de garde de <seg ident="r_00479" subtype="remplacement" type="start"></seg>votre prudicité,<seg ident="r_00479" subtype="remplacement" type="end"></seg> demandé le mot du guet à mes soupirs, les avoir reconnus pour amis <seg ident="i_00100" subtype="insertion" type="start"></seg>et<seg ident="i_00100" subtype="insertion" type="end"></seg> laissé passer à cause du paquet de persévérance, et bref, les articles de bonne intention signés de l’amant et de l’aimée, voir la paix universelle entre les deux États de notre foi matrimoniale régner ès siècles des siècles. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Amen. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Voyons <seg ident="i_00101" subtype="insertion" type="start"></seg>maintenant<seg ident="i_00101" subtype="insertion" type="end"></seg> si mes arguments trouveront forme à <seg ident="i_00102" subtype="insertion" type="start"></seg>vos pieds. Or écoutez,<seg ident="i_00102" subtype="insertion" type="end"></seg> j’argumente ainsi. Du monde la plus belle partie, c’est l’Europe. La plus belle partie de l’Europe, c’est la France, « <foreign xml:lang="lat">secundum geographos </foreign>». La plus belle ville de France c’est Paris ; c’est l’Université « <foreign xml:lang="lat">propter musas </foreign>» ; le plus beau collège, je soutiens, à la barbe de Sorbonne de Navarre et de Harcourt, que c’est Beauvais, et son nom est le répondant de sa beauté puisqu’on le <seg ident="r_00481" subtype="remplacement" type="start"></seg>nomme<seg ident="r_00481" subtype="remplacement" type="end"></seg> Beauvais « <foreign xml:lang="lat">quasi </foreign>» beau à voir. La plus belle chambre de Beauvais, c’est la mienne. « <foreign xml:lang="lat">Atqui </foreign>», le plus beau de ma chambre c’est moi. « <foreign xml:lang="lat">Ergo </foreign>», je suis le plus beau du monde « <foreign xml:lang="lat">Et hinc infero </foreign>», que vous, <seg ident="r_00483" subtype="remplacement" type="start"></seg>jouvencelette,<seg ident="r_00483" subtype="remplacement" type="end"></seg> mignardelette, mignardelette, <seg ident="r_00485" subtype="remplacement" type="start"></seg>jouvencelette,<seg ident="r_00485" subtype="remplacement" type="end"></seg> étant encore plus belle que moi, il serait, je dis « <foreign xml:lang="lat">sole ipso clarius </foreign>» que, vous incorporant au corps de l’Université en vous incorporant au mien, vous seriez plus belle que le plus beau du monde. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Monsieur, il est vrai, je ne le puis celer c’est à ce coup que je rends les armes. Enfin je m’abandonne toute à vous, usez de moi aussi librement que le chat fait de la souris : rognez, tranchez, taillez ; faites-en comme des choux de votre jardin. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier, <stage><seg ident="i_00103" subtype="insertion" type="start"></seg>qui est entré en scène depuis peu </stage>.<seg ident="i_00103" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Je trouve pourtant bien du « <foreign xml:lang="lat">distinguo </foreign>» entre les femmes et les choux ; car des choux la tête en est bonne, et des femmes, c’est ce qui n’en vaut rien. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Auriez-vous donc agréable, mademoiselle, lorsque la nuit au visage de More, aura de ses haillons noirs embéguiné le minois souffreteux de notre zénith, que je transporte mon individu aux Lares domestiques de votre toit ? </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Oui, venez, mais venez avec une échelle et montez par ma fenêtre, car mon frère serre tous les jours les clefs de notre maison sous son chevet. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Oh ! que ne suis-je maintenant Julius César ou le pape Grégoire, qui firent passer le soleil sous leur férule ! Je ne le reculerais ni ne l’arrêterais en Thyeste ou en Josué, mais je le contraindrais de marquer minuit à six heures. </p><stage>(<seg ident="i_00104" subtype="insertion" type="start"></seg>Il sort avec Paquier.)<seg ident="i_00104" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00487" subtype="remplacement" type="start"></seg>2<seg ident="r_00487" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>Genevote, La Tremblaye, <seg ident="i_00105" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot,<seg ident="i_00105" subtype="insertion" type="end"></seg> Corbineli. </stage><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Je pensais aller plus loin vous faire rire, mais je vois bien qu’il me faut décharger ici. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00106" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00106" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Aux dépens de mon père ? </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>C’est bien le plus bouffon personnage de qui jamais la tête ait dansé les sonnettes ; et moi par contagion je suis devenue facétieuse jusques à lui permettre d’escalader ma chambre. À bon entendeur salut. <seg ident="i_00107" subtype="insertion" type="start"></seg>Mais<seg ident="i_00107" subtype="insertion" type="end"></seg> il se fait tard. <seg ident="i_00108" subtype="insertion" type="start"></seg>Adieu !<seg ident="i_00108" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye, <stage><seg ident="i_00109" subtype="insertion" type="start"></seg>à<seg ident="i_00109" subtype="insertion" type="end"></seg> Corbineli </stage>. </speaker><p>Tout va bien : la bête donnera dans nos panneaux, ou je suis mauvais chasseur. <seg ident="i_00110" subtype="insertion" type="start"></seg>Toi, demeure ici en observation.<seg ident="i_00110" subtype="insertion" type="end"></seg> Moi, <seg ident="r_00489" subtype="remplacement" type="start"></seg>ce pendant, je cours appeler Mademoiselle<seg ident="r_00489" subtype="remplacement" type="end"></seg> Manon <seg ident="r_00491" subtype="remplacement" type="start"></seg>par la porte de derrière et concerter avec elle<seg ident="r_00491" subtype="remplacement" type="end"></seg> <seg ident="e_00015" subtype="deplacement" type="start"></seg>l’exécution<seg ident="e_00015" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00111" subtype="insertion" type="start"></seg>d’un plan que j’ai formé.<seg ident="i_00111" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00493" subtype="remplacement" type="start"></seg>3 <stage>Corbineli,<seg ident="r_00493" subtype="remplacement" type="end"></seg> Granger, Paquier. </stage><stage>(<seg ident="i_00112" subtype="insertion" type="start"></seg>La nuit est venue. Corbineli retiré dans un coin du théâtre observe Granger et Paquier qui s’avancent portant une échelle.)<seg ident="i_00112" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Tout est endormi chez nous d’un somme de fer, tout y ronfle jusques aux grillons et aux crapauds, avance ton échelle ; mais que c’est bien pour moi l’échelle de Jacob, puisqu’elle me va monter au paradis d’amour. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Je crois que voici la maison. <seg ident="r_00495" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00495" subtype="remplacement" type="end"></seg> je suis mort. C’est ma faute je ne lui avais pas donné <seg ident="i_00113" subtype="insertion" type="start"></seg>assez<seg ident="i_00113" subtype="insertion" type="end"></seg> de pied. </p><stage><seg ident="i_00114" subtype="insertion" type="start"></seg>(Il tombe ayant appuyé son échelle sur le dos de Corbineli.)<seg ident="i_00114" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Monte encore un coup pour voir si elle est bien appuyée. </p><stage>(Il l’y met encore et monte.) </stage></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>J’ai peur d’avoir donné trop de pied. <seg ident="e_00007" subtype="deplacement" type="start"></seg>Comment je ne rencontre point de<seg ident="e_00007" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00115" subtype="insertion" type="start"></seg>mur ? </p><stage>(<seg ident="i_00115" subtype="insertion" type="end"></seg> Il nage des bras pour toucher le mur.) </stage><p>Notre machine tiendrait-elle bien toute seule ? « <foreign xml:lang="lat">Domine </foreign>», plantez-vous même votre échelle je n’y oserais plus toucher. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>« <foreign xml:lang="lat">Vade retro </foreign>» mauvaise bête, je l’appliquerai bien moi-même. Je pense que j’y suis, voici la porte je la connais aux clous, sur chacun desquels j’ai composé jadis maintes bonnes Épigrammes. « <foreign xml:lang="lat">Scande </foreign>» pour essayer si elle est ferme. </p></sp><sp who="paquier"><speaker><seg ident="i_00116" subtype="insertion" type="start"></seg>Paquier </speaker><p>Ha !<seg ident="i_00116" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00008" subtype="deplacement" type="start"></seg>misérable que je suis ! On vient d’arracher les dents à mon échelle. </p><stage>(<seg ident="e_00008" subtype="deplacement" type="end"></seg> Corbineli <seg ident="r_00497" subtype="remplacement" type="start"></seg>transporte<seg ident="r_00497" subtype="remplacement" type="end"></seg> l’échelle d’un côté et d’autre <seg ident="r_00499" subtype="remplacement" type="start"></seg>de manière<seg ident="r_00499" subtype="remplacement" type="end"></seg> que Paquier <seg ident="i_00117" subtype="insertion" type="start"></seg>en frappant<seg ident="i_00117" subtype="insertion" type="end"></seg> l’échelle <seg ident="r_00501" subtype="remplacement" type="start"></seg>ne rencontre que les montants.)<seg ident="r_00501" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Tais-toi Paquier, j’ai vu tout à l’heure passer je ne sais quoi de noir. C’est peut-être une de <seg ident="r_00503" subtype="remplacement" type="start"></seg>ses<seg ident="r_00503" subtype="remplacement" type="end"></seg> larves au teint <seg ident="r_00505" subtype="remplacement" type="start"></seg>noir<seg ident="r_00505" subtype="remplacement" type="end"></seg> dont nous parlions tantôt qui vient pour m’effrayer. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>« <foreign xml:lang="lat">Domine </foreign>». </p><stage>(<seg ident="i_00118" subtype="insertion" type="start"></seg>S’adressant<seg ident="i_00118" subtype="insertion" type="end"></seg> au spectre <seg ident="i_00119" subtype="insertion" type="start"></seg>sans le<seg ident="i_00119" subtype="insertion" type="end"></seg> voir.) </stage><p><seg ident="i_00120" subtype="insertion" type="start"></seg>Spectre<seg ident="i_00120" subtype="insertion" type="end"></seg> je t’adjure par le grand Dieu vivant de me dire qui tu es. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli, <stage><seg ident="i_00121" subtype="insertion" type="start"></seg>qui pendant ce temps est entré dans la maison de La Tremblaye<seg ident="i_00121" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00009" subtype="deplacement" type="start"></seg>avec un passe partout<seg ident="e_00009" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00122" subtype="insertion" type="start"></seg>paraît à<seg ident="i_00122" subtype="insertion" type="end"></seg> la fenêtre <seg ident="i_00123" subtype="insertion" type="start"></seg>et dit </stage>.<seg ident="i_00123" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Je suis le grand diable Vauvert. C’est moi qui fait dire la patenôtre du loup, qui fais tourner le sas, qui pétrit le gâteau triangulaire, qui rend invisibles les frères de la Rose-Croix, qui dicte aux rabbins la cabale et le Talmud, qui donne la main de gloire, le trèfle à quatre ; la pistole volante, le gui de l’an neuf, l’herbe de fourvoiement, la graine de fougère, le parchemin vierge, l’emplâtre magnétique. J’enseigne la composition des brevets, des sorts, des charmes, des Sigils, des caractères, des talismans, des images, des miroirs, des figures constellées. J’envoie les démons familiers, les esprits follets, les martinets, les Gobelins, le moine bourru, le loup-garou, la mule ferrée, le marcou, le cauchemar, le roi Hugon, le connétable, les hommes noirs, les femmes blanches, les ardents, les lémures, les farfadets, les ogres, les larves, les incubes, les succubes, les fées, les ombres, les mânes, les spectres, les fantômes. Enfin je suis le grand veneur de la forêt de Fontainebleau. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ah ! Paquier, qu’est-ceci ? </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Voilà un démon qui n’a pas eu toute sa vie les mains dans ses pochettes. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Qu’augures-tu de cette vision ? </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Que c’est un <seg ident="r_00507" subtype="remplacement" type="start"></seg>démon<seg ident="r_00507" subtype="remplacement" type="end"></seg> femelle puisqu’il a tant de caquet. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>En effet je crois qu’il n’est pas méchant, car j’ai remarqué qu’il ne nous a dit mot jusques à ce qu’il s’est vu armé d’un Corselet de pierre. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Ma foi, Monsieur ne craignez point les diables jusques à ce qu’ils vous emportent. Pour moi je ne les appréhende que sur les épaules des femmes. <seg ident="i_00124" subtype="insertion" type="start"></seg>Courant ces dernières répliques ils ont appliqué l’échelle à la fenêtre de la maison de La Tremblaye et Granger a commencé à y monter.<seg ident="i_00124" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00509" subtype="remplacement" type="start"></seg>4<seg ident="r_00509" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>La Tremblaye, Granger, Paquier <seg ident="i_00125" subtype="insertion" type="start"></seg>puis<seg ident="i_00125" subtype="insertion" type="end"></seg> Châteaufort. </stage><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Aux voleurs, aux voleurs ! Vous serez pendus, coquins ! Ce n’est pas d’aujourd’hui que vous vous en mêlez. Peuple, vous n’avez qu’à chanter le « <foreign xml:lang="lat">salve </foreign>», le patient est sur l’échelle. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>En mourra-t-il, Monsieur ? </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Tu t’y peux bien attendre </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Seigneur, ayez donc pitié de l’âme de feu mon pauvre maître, Nicolas Granger. Si vous ne le connaissez, Seigneur, c’est ce petit homme qui avait un chapeau à grand bord et un haut de chausse à la culotte. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Au secours Monsieur de Châteaufort ! C’est votre ami Granger que La Tremblaye veut poignarder. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort, <stage><seg ident="r_00511" subtype="remplacement" type="start"></seg>à la<seg ident="r_00511" subtype="remplacement" type="end"></seg> fenêtre </stage>. </speaker><p>Qui sont les canailles qui font du bruit là-bas ? Si je descends, je lâcherai la bride aux Parques. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Soldats, qu’on leur donne les osselets ! </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ah ! Monsieur de Château très fort, envoyez de l’arsenal de votre puissance la foudre craquetante sur la témérité criminelle de ces chétifs myrmidons. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort, <stage>descendu sur le théâtre </stage>. </speaker><p>Vous voilà donc, <seg ident="r_00513" subtype="remplacement" type="start"></seg>maraudeurs !<seg ident="r_00513" subtype="remplacement" type="end"></seg> Hé ! Ne savez-vous pas qu’à ces heures muettes j’ordonne à toutes choses de se taire, hormis à ma renommée. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Monsieur de Châteaufort « <foreign xml:lang="lat">a minori ad majus </foreign>» : si vous traitez de la sorte un malheureux, que feriez-vous à votre rival ? </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Mon rival ! Jupiter ne l’oserait être avec impunité. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Cet homme ose donc plus que Jupiter ? </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Ce grimaud, ce fat, ce farfadet, Docteur, vous avez grand tort je l’allais faire mourir avec douceur, maintenant que ma bile est échauffée, sans vous mettre au hasard d’être accablé du ciel qui tombera de peur, je ne le saurais punir </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00515" subtype="remplacement" type="start"></seg>5<seg ident="r_00515" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>Manon, Granger, Paquier, La Tremblaye, Châteaufort. </stage><sp who="manon"><speaker>Manon </speaker><p>Ha ! Monsieur de La Tremblaye, mon cher Monsieur, donnez la vie à mon père, et je me donne à vous. Bon Dieu ! j’étais dans le collège, attendant qu’il fût arrivé pour fermer les portes de notre montée, lorsque j’ai entendu un grand bruit dans la rue. Le cœur m’a dit qu’indubitablement il avait eu quelque mauvaise rencontre. Hélas ! Mon bon ange ne m’avertit point à faux. Il est vrai, Monsieur, qu’il mérite la mort, d’avoir été surpris en volant votre maison ; mais je sais bien aussi que tous les gentilshommes sont généreux et tous les généreux pitoyables. Vous m’avez autrefois tant aimée : ne puis-je, en devenant votre femme, obtenir la grâce de mon père ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="r_00517" subtype="remplacement" type="start"></seg>Oh<seg ident="r_00517" subtype="remplacement" type="end"></seg> Dieux ! quelle fourbe ! Sans doute la misérable est d’intelligence avec son traître d’amoureux. Non, non, ma fille, non, vous ne l’épouserez jamais. </p></sp><sp who="manon"><speaker>Manon </speaker><p><seg ident="r_00519" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00519" subtype="remplacement" type="end"></seg> Monsieur de La Tremblaye, arrêtez ! Je connais à vos yeux que vous l’allez tuer. Bon Dieu ! Faut-il voir massacrer mon père devant moi ou mourir ignominieusement par <seg ident="r_00521" subtype="remplacement" type="start"></seg>la main<seg ident="r_00521" subtype="remplacement" type="end"></seg> de la justice ? Donc, à l’âge <seg ident="r_00523" subtype="remplacement" type="start"></seg>que<seg ident="r_00523" subtype="remplacement" type="end"></seg> je suis, il faut que je perde mon père ! Hé ! pour l’amour de Dieu mon père, mon pauvre père, sauvez-vous, sauvant la vie et l’honneur à vos enfants. Vous voyez que La Tremblaye est un brutal, qui ne vous pardonnera jamais, si vous ne devenez son beau père. Pensez-vous que votre mort ne me touche point ? Ô dame, si est. Sachez que je ne vous survivrais <seg ident="r_00525" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas,<seg ident="r_00525" subtype="remplacement" type="end"></seg> et que, même pour vous sauver d’un péril encore moindre que celui-ci je <seg ident="e_00012" subtype="deplacement" type="start"></seg>ferais bien pis que de<seg ident="e_00012" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00126" subtype="insertion" type="start"></seg>vous désobéir ; à<seg ident="i_00126" subtype="insertion" type="end"></seg> plus forte raison pour vous sauver du gibet, n’ayant qu’à devenir la femme d’un <seg ident="r_00529" subtype="remplacement" type="start"></seg>bon<seg ident="r_00529" subtype="remplacement" type="end"></seg> gentilhomme, pourquoi ne le ferais-je pas ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Monsieur de La Tremblaye « <foreign xml:lang="lat">ne reminiscaris delicta nostra </foreign>». Je me reposais sur la protection de Châteaufort, et je croyais que ce tranche-montagne… </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Que diable voulez-vous que je fasse ? Perdrai-je tous les hommes pour un ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Oserais-je, en ce piteux état, vous offrir ma fille et demander votre sœur ? Je sais que, si vous ne détournez les yeux de mes fautes je cours fortune de rester un pitoyable raccourci des catastrophes humaines. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Désirer cela c’est me le commander. Mais n’oublions pas à punir ce grotesque rodomont de son impertinence. </p><stage>(La Tremblaye frappe, Châteaufort compte les coups.) </stage></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Un, deux, trois, quatre, cinq, six, sept, huit, neuf, dix, onze, douze. <seg ident="r_00531" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha !<seg ident="r_00531" subtype="remplacement" type="end"></seg> le rusé, qu’il a fait sagement ! S’il en eut donné treize, il était mort. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p><seg ident="e_00013" subtype="deplacement" type="start"></seg>Voilà pour vous obliger à ce meurtre.<seg ident="e_00013" subtype="deplacement" type="end"></seg> </p><stage><seg ident="i_00127" subtype="insertion" type="start"></seg>(<seg ident="i_00127" subtype="insertion" type="end"></seg> Il le jette à terre d’un coup de pied.) </stage></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Aussi bien me voulais-je coucher. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Allons chez nous passer l’accord. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Entrez toujours, je vous suis. Je demeure ici un moment pour donner ordre que nous ayons de quoi nous ébaudir. </p><stage>(<seg ident="i_00128" subtype="insertion" type="start"></seg>Sortent<seg ident="i_00128" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00006" subtype="deplacement" type="start"></seg>La Tremblaye, Manon<seg ident="e_00006" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00129" subtype="insertion" type="start"></seg>et Châteaufort)<seg ident="i_00129" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00533" subtype="remplacement" type="start"></seg>6<seg ident="r_00533" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>Granger, Paquier, Corbineli. </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="i_00130" subtype="insertion" type="start"></seg>Écoute<seg ident="i_00130" subtype="insertion" type="end"></seg> Corbineli. Je te pardonne ta fourbe en faveur de ma <seg ident="r_00535" subtype="remplacement" type="start"></seg>jonction<seg ident="r_00535" subtype="remplacement" type="end"></seg> matrimoniale, <seg ident="i_00131" subtype="insertion" type="start"></seg>mais<seg ident="i_00131" subtype="insertion" type="end"></seg> il faut avouer que <seg ident="r_00537" subtype="remplacement" type="start"></seg>tu es<seg ident="r_00537" subtype="remplacement" type="end"></seg> un grand menteur. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>J’affecte, pour moi, d’être remarqué par le titre de grand, sans me soucier que ce soit celui de grand menteur, grand ivrogne, grand politique, grand turc, grand mufti, grand vizir, grand Alexandre le Grand ou grand Pompée. Il ne m’importe, pourvu que cette Épithète remarquable m’empêche de passer pour médiocre. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Tu t’excuses de si bonne grâce que je serais presque en colère que tu ne m’eusses <seg ident="r_00539" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas<seg ident="r_00539" subtype="remplacement" type="end"></seg> fâché. Je t’ordonne pourtant, pour pénitence, de nous <seg ident="i_00132" subtype="insertion" type="start"></seg>exhuber en l’honneur de nos noces et de celles de notre fille,<seg ident="i_00132" subtype="insertion" type="end"></seg> le spectacle de quelque intrigue, de quelque comédie. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>J’en sais une italienne dont le démêlement est fort agréable. <seg ident="r_00541" subtype="remplacement" type="start"></seg>Je verrai sur l’heure<seg ident="r_00541" subtype="remplacement" type="end"></seg> Monsieur de La Tremblaye, votre fils et les autres afin <seg ident="r_00543" subtype="remplacement" type="start"></seg>de distribuer<seg ident="r_00543" subtype="remplacement" type="end"></seg> les rôles sur le champ. <seg ident="i_00133" subtype="insertion" type="start"></seg>Pour toi,<seg ident="i_00133" subtype="insertion" type="end"></seg> Paquier, je te donnerais bien des préceptes mais tu n’aurais pas le temps d’apprendre tant de choses par cœur : je prendrai soin, me tenant derrière toi, de te souffler ce que tu auras à dire. Vous, Monsieur, vous paraîtrez, durant toute la pièce, et quoique d’abord votre personnage semble sérieux, il n’y en a pas un si bouffon. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Qu’est-ceci ? Vous m’engagez à soutenir des rôles dans vos batelages, et vous ne m’en racontez pas seulement le sujet ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Je vous en cache la conduite, parce que, si je vous l’expliquais à cette heure, vous auriez bien le plaisir maintenant de voir un beau démêlement, mais non pas celui d’être surpris. En vérité, je vous jure, que, lorsque vous verrez tantôt la péripétie d’une intrigue si bien démêlée, vous confesserez vous-même que nous aurions été des idiots si nous vous l’avions découvert. Je veux toutefois vous en ébaucher un raccourci. Doncques ce que je désire vous représenter est une véritable histoire, et vous la connaîtrez quand la scène se fermera. Nous la posons à Constantinople quoiqu’elle se passe autre part. Vous verrez un homme du tiers état <seg ident="i_00134" subtype="insertion" type="start"></seg>et<seg ident="i_00134" subtype="insertion" type="end"></seg> riche de deux enfants et de force quarts d’écus : le fils restait à pourvoir, il s’affectionne d’une <seg ident="r_00545" subtype="remplacement" type="start"></seg>demoiselle<seg ident="r_00545" subtype="remplacement" type="end"></seg> de qualité ; fort proche parente de son beau-frère ; il aime, il est aimé, mais son père s’oppose à l’achèvement mutuel de leurs desseins. Il entre en désespoir, sa maîtresse de même ; enfin les voilà prêts, en se tuant, de clore cette pièce ; mais ce père dont le naturel est bon n’a pas la cruauté de souffrir à ses yeux une si tragique aventure, il prête son consentement aux volontés du ciel, et fait les cérémonies du mariage dont l’union secrète de ces deux cœurs avait déjà commencé le sacrement. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Tu viens de rasseoir mon âme dans la chaire pacifique d’où l’avaient culbuté mille appréhensions cornues. Va paisiblement conférer avec tes acteurs : je te déclare plénipotentiaire de ce traité comique. </p><stage>(<seg ident="i_00135" subtype="insertion" type="start"></seg>Corbineli sort.)<seg ident="i_00135" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp></div2><div2 type="scene">Scène 7 <stage><seg ident="i_00136" subtype="insertion" type="start"></seg>Granger,<seg ident="i_00136" subtype="insertion" type="end"></seg> Paquier, Gareau. </stage><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="i_00137" subtype="insertion" type="start"></seg>Qu’est-ce ?<seg ident="i_00137" subtype="insertion" type="end"></seg> notre <seg ident="i_00138" subtype="insertion" type="start"></seg>cultivateur ! Salut et délection à<seg ident="i_00138" subtype="insertion" type="end"></seg> l’homme à l’héritage. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00547" subtype="remplacement" type="start"></seg>Par guène,<seg ident="r_00547" subtype="remplacement" type="end"></seg> je sis venu <seg ident="r_00549" subtype="remplacement" type="start"></seg>nobstant<seg ident="r_00549" subtype="remplacement" type="end"></seg> pour vous <seg ident="r_00551" subtype="remplacement" type="start"></seg>défricher<seg ident="r_00551" subtype="remplacement" type="end"></seg> ma sussion encore une petite <seg ident="r_00553" subtype="remplacement" type="start"></seg>excousse.<seg ident="r_00553" subtype="remplacement" type="end"></seg> Excusez l’importunance, <seg ident="r_00555" subtype="remplacement" type="start"></seg>dà ;<seg ident="r_00555" subtype="remplacement" type="end"></seg> car c’est la <seg ident="r_00557" subtype="remplacement" type="start"></seg>ménagère<seg ident="r_00557" subtype="remplacement" type="end"></seg> de mon onque qui ne feset que <seg ident="r_00559" subtype="remplacement" type="start"></seg>crier<seg ident="r_00559" subtype="remplacement" type="end"></seg> environ moi, que je venis. Que <seg ident="r_00561" subtype="remplacement" type="start"></seg>voulez<seg ident="r_00561" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous que je vous dise ? <seg ident="r_00563" subtype="remplacement" type="start"></seg>Om<seg ident="r_00563" subtype="remplacement" type="end"></seg> feset la <seg ident="r_00565" subtype="remplacement" type="start"></seg>guiébbesse. Ha ! vrament, ce fesait<seg ident="r_00565" subtype="remplacement" type="end"></seg> elle à part soi. <seg ident="i_00139" subtype="insertion" type="start"></seg>M.<seg ident="i_00139" subtype="insertion" type="end"></seg> Granger, <seg ident="r_00567" subtype="remplacement" type="start"></seg>puisqu’il sait<seg ident="r_00567" subtype="remplacement" type="end"></seg> tout c’est à <seg ident="r_00569" subtype="remplacement" type="start"></seg>li à<seg ident="r_00569" subtype="remplacement" type="end"></seg> savoir ça. Va-t-en, va, Jean, il te dorra un <seg ident="r_00571" subtype="remplacement" type="start"></seg>cousille la<seg ident="r_00571" subtype="remplacement" type="end"></seg> dessus. <seg ident="r_00573" subtype="remplacement" type="start"></seg>Danse<seg ident="r_00573" subtype="remplacement" type="end"></seg> j’y sis venu. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="r_00575" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha ! mon<seg ident="r_00575" subtype="remplacement" type="end"></seg> ami, par Apollon claire-face, qui communique sa lumière aux choses les plus obscures, ne nous veuille rejeter <seg ident="r_00577" subtype="remplacement" type="start"></seg>dans<seg ident="r_00577" subtype="remplacement" type="end"></seg> le creux manoir de cette <seg ident="r_00579" subtype="remplacement" type="start"></seg>caverne<seg ident="r_00579" subtype="remplacement" type="end"></seg> généalogique. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00581" subtype="remplacement" type="start"></seg>Parguène, Monsieur,<seg ident="r_00581" subtype="remplacement" type="end"></seg> sacoutez donc eun tantet, et vous orez si je ne vous <seg ident="r_00583" subtype="remplacement" type="start"></seg>laboute<seg ident="r_00583" subtype="remplacement" type="end"></seg> pas aussi <seg ident="r_00585" subtype="remplacement" type="start"></seg>claire<seg ident="r_00585" subtype="remplacement" type="end"></seg> qu’un <seg ident="i_00140" subtype="insertion" type="start"></seg>crèbe.<seg ident="i_00140" subtype="insertion" type="end"></seg> Tanquia <seg ident="r_00587" subtype="remplacement" type="start"></seg>qu’o donc,<seg ident="r_00587" subtype="remplacement" type="end"></seg> comme dit l’autre, vela <seg ident="r_00589" subtype="remplacement" type="start"></seg>une<seg ident="r_00589" subtype="remplacement" type="end"></seg> petite douceur que notre mère grand vous envoie. </p><stage>(<seg ident="e_00016" subtype="deplacement" type="start"></seg>Il lui présente une fressure de veau<seg ident="e_00016" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00141" subtype="insertion" type="start"></seg>pendue<seg ident="i_00141" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00017" subtype="deplacement" type="start"></seg>au bout d’un bâton.)<seg ident="e_00017" subtype="deplacement" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Va, cher ami, je ne suis <seg ident="r_00591" subtype="remplacement" type="start"></seg>point « <foreign xml:lang="lat">juris consulte </foreign>»<seg ident="r_00591" subtype="remplacement" type="end"></seg> mercenaire. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Là, là, prenez <seg ident="r_00593" subtype="remplacement" type="start"></seg>toujours : vaux<seg ident="r_00593" subtype="remplacement" type="end"></seg> mieux un tian que deux tu l’auras. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Je te dis encore un coup que je te remercie. </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Prenez, vous dis-je : vous ne savez pas qui vous prendra. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="r_00595" subtype="remplacement" type="start"></seg>Et si,<seg ident="r_00595" subtype="remplacement" type="end"></seg> champêtre hétérogène, prends tu mes vêtements pour la marmite de ta maison ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Ho, ho, <seg ident="r_00597" subtype="remplacement" type="start"></seg>trédiouse,<seg ident="r_00597" subtype="remplacement" type="end"></seg> il ne sera pas dit que j’usions d’obliviance ; <seg ident="i_00142" subtype="insertion" type="start"></seg>car encore<seg ident="i_00142" subtype="insertion" type="end"></seg> que je siomes <seg ident="r_00599" subtype="remplacement" type="start"></seg>petit,<seg ident="r_00599" subtype="remplacement" type="end"></seg> je ne <seg ident="r_00601" subtype="remplacement" type="start"></seg>siomes<seg ident="r_00601" subtype="remplacement" type="end"></seg> pas <seg ident="r_00603" subtype="remplacement" type="start"></seg>vilain.<seg ident="r_00603" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Veux tu donc me diffamer « <foreign xml:lang="lat">a <seg ident="r_00605" subtype="remplacement" type="start"></seg>capita<seg ident="r_00605" subtype="remplacement" type="end"></seg> ad calcem </foreign>» ? </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p><seg ident="r_00607" subtype="remplacement" type="start"></seg>Bonnefi,<seg ident="r_00607" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous le <seg ident="r_00609" subtype="remplacement" type="start"></seg>prenrez.<seg ident="r_00609" subtype="remplacement" type="end"></seg> Je sais bien comme dit l’autre que je ne sis pas digne d’être <seg ident="r_00611" subtype="remplacement" type="start"></seg>capable ;<seg ident="r_00611" subtype="remplacement" type="end"></seg> mais <seg ident="r_00613" subtype="remplacement" type="start"></seg>stenpendant — oul<seg ident="r_00613" subtype="remplacement" type="end"></seg> n’y a rian qui <seg ident="r_00615" subtype="remplacement" type="start"></seg>ressemble<seg ident="r_00615" subtype="remplacement" type="end"></seg> si bien à <seg ident="r_00617" subtype="remplacement" type="start"></seg>un<seg ident="r_00617" subtype="remplacement" type="end"></seg> chat <seg ident="i_00143" subtype="insertion" type="start"></seg>qu’une chatte.<seg ident="i_00143" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ô vénérable confrère de Pan, des Faunes, des Sylvains, des Satyres et des Dryades, <seg ident="r_00619" subtype="remplacement" type="start"></seg>fais trêve à cet<seg ident="r_00619" subtype="remplacement" type="end"></seg> excès de bonne volonté et je te permets par rémunération de rester spectateur d’une invention théâtrale la plus hilarieuse du monde. </p></sp></div2><div2 type="scene">Scène <seg ident="r_00621" subtype="remplacement" type="start"></seg>8<seg ident="r_00621" subtype="remplacement" type="end"></seg> <stage>Corbineli, Granger, Châteaufort, Paquier, Gareau, La Tremblaye, <seg ident="r_00623" subtype="remplacement" type="start"></seg>Charlot, Genevote,<seg ident="r_00623" subtype="remplacement" type="end"></seg> Manon. </stage><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli, <stage>à Granger </stage>. </speaker><p>Toutes choses sont prêtes : faites seulement apporter un siège et vous y colloquez, car vous avez à paraître pendant toute la pièce. </p><stage>(<seg ident="i_00144" subtype="insertion" type="start"></seg>On apporte des sièges à Granger,<seg ident="i_00144" subtype="insertion" type="end"></seg> Châteaufort, <seg ident="i_00145" subtype="insertion" type="start"></seg>Gareau, La Tremblaye et Manon.)<seg ident="i_00145" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ça donc que chacun s’habille. Hé quoi ! je ne vois point de préparatifs ! Où sont donc les masques des satyres, les chapelets et les barbes d’hermites, les trousses des Cupidons ? Je ne vois rien de tout cela. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Notre action n’a pas besoin de toutes ces simagrées. Comme ce n’est pas une fiction, nous n’y mêlons rien de feint. Nous ne changeons point d’habits ; cette place nous servira de théâtre et vous verrez toutefois que la comédie <seg ident="i_00146" subtype="insertion" type="start"></seg>ne<seg ident="i_00146" subtype="insertion" type="end"></seg> sera pas moins divertissante. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Je conduis la ficelle de mes désirs au niveau de votre volonté. mais <seg ident="r_00625" subtype="remplacement" type="start"></seg>bientôt<seg ident="r_00625" subtype="remplacement" type="end"></seg> le feu des gueux <seg ident="r_00627" subtype="remplacement" type="start"></seg>va faire<seg ident="r_00627" subtype="remplacement" type="end"></seg> place à nos chandelles. Ça, qui de vous le premier estropiera le silence ? </p></sp><stage>(Commencement de la Pièce.) </stage><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Enfin qu’est devenu mon serviteur ? </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00147" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00147" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Il est si bien perdu qu’il ne souhaite pas de se retrouver. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Je n’ai point encore su le lieu ni le temps où commença votre passion. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00148" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00148" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Hélas ! Ce fut aux Carmes un jour que vous étiez au sermon… </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage>interrompant </stage>. </speaker><p>Soleil, mon Soleil, qui tous les matins faites rougir de honte la céleste lanterne, ce fut au même lieu que vous donnâtes échec et mat à ma pauvre liberté ! Vos yeux, toutefois ne m’égorgèrent pas du premier coup, mais cela provint de ce que je ne sentais que de loin l’influence porte-trait de votre rayonnant visage ; car ma rechignante destinée m’avait colloqué superficiellement à l’ourlet de la sphère de votre activité. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Je pense, ma foi, que vous êtes <seg ident="r_00629" subtype="remplacement" type="start"></seg>fou,<seg ident="r_00629" subtype="remplacement" type="end"></seg> de les interrompre : ne voyez-vous pas bien que tout cela est de leur personnage. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00149" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00149" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Toutes les espèces de votre beauté vinrent en gros assiéger ma raison ; mais il ne me fut pas possible de haïr mes ennemis, après que je les eus considérés. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger, <stage><seg ident="i_00150" subtype="insertion" type="start"></seg>interrompu </stage>.<seg ident="i_00150" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Allons, ma Nymphelette, il est vergogneux aux filles de colloquiser « <foreign xml:lang="lat">diu et <seg ident="r_00631" subtype="remplacement" type="start"></seg>privative<seg ident="r_00631" subtype="remplacement" type="end"></seg> </foreign>» avec tant vert jouvenceau. Encore si c’était avec moi, ma barbe jure de ma sagesse ; mais avec un petit cajoleur ! </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Que diable ! laissez-les parler, si vous voulez ; ou bien nous donnerons votre rôle à quelqu’un qui s’en acquittera mieux que vous. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote, <stage>à <seg ident="i_00151" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot.<seg ident="i_00151" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></speaker><p>Je m’étonne donc que vous ne travailliez plus courageusement aux moyens de posséder une chose pour qui vous avez tant de passion. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00152" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00152" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Mademoiselle, Tout ce qui dépend d’un bras plus fort que le mien je le souhaite et ne le promets pas. Mais au moins suis-je assuré de faire paraître mon amour par mon combat, si je ne puis vous témoigner ma bonne fortune par ma victoire. Je me suis jeté aujourd’hui plusieurs fois aux genoux de mon père, le conjurant d’avoir pitié des maux que je souffre, et je m’en vais savoir de mon valet s’il lui a dit la résolution que j’avais prise de lui désobéir, car je l’en avais chargé. Viens ça, Paquier, as-tu-dit à mon père que j’étais résolu, malgré son commandement de passer outre ? </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Corbineli, souffle-moi. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli <stage>, tout bas. </stage></speaker><p>Non, Monsieur, je ne m’en suis pas souvenu. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Non, Monsieur, je ne m’en suis pas souvenu. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="r_00633" subtype="remplacement" type="start"></seg>Charlot </speaker><p>Ha !<seg ident="r_00633" subtype="remplacement" type="end"></seg> maraud, ton sang me vengera de ta perfidie. </p><stage>(Il tire l’épée sur <seg ident="r_00635" subtype="remplacement" type="start"></seg>lui.)<seg ident="r_00635" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Fuis-t-en donc de peur qu’il ne te frappe ! </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Cela est-il de mon rôle ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Oui. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Fuis <seg ident="r_00637" subtype="remplacement" type="start"></seg>va-t-en<seg ident="r_00637" subtype="remplacement" type="end"></seg> donc de peur qu’il ne te frappe ! </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="r_00639" subtype="remplacement" type="start"></seg>Charlot, <stage>à<seg ident="r_00639" subtype="remplacement" type="end"></seg> <seg ident="e_00004" subtype="deplacement" type="start"></seg>Genevote </stage>.<seg ident="e_00004" subtype="deplacement" type="end"></seg> </speaker><p>Je sais qu’à moins d’une couronne sur la tête je ne saurais seconder votre mérite. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Les rois pour être rois ne cessent pas d’être hommes. Pensez vous que… </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger <stage>, interrompant. </stage></speaker><p>En effet les mêmes appétits qui agitent un ciron agitent un Éléphant ; ce qui nous pousse à battre un support de marmite fait à un roi détruire une province : l’ambition allume une querelle entre deux comédiens, la même ambition allume une guerre entre deux potentats. Ils veulent de même que nous ; mais ils peuvent plus que nous. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ma foi je vous enchaînerai. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00153" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00153" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>On croira… </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Suffise qu’on croie toutes choses à votre avantage. À quoi bon me faire tant de protestations d’une amitié dont je ne doute pas ? Il vaudrait bien mieux être pendus au col de votre père et à force de larmes et de prières arracher son consentement pour notre mariage. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00154" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00154" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Allons-y donc ! </p><stage><seg ident="i_00155" subtype="insertion" type="start"></seg>(À Granger.)<seg ident="i_00155" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage><p>Monsieur, je viens vous conjurer d’avoir pitié de moi, et… </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Et moi vous témoigner l’envie que j’ai de vous faire bientôt grand-père. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Comment, grand-père ? je veux bien tirer une propagation de petits individus, mais j’en veux être cause prochaine et non pas cause éloignée. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ne vous tairez vous pas ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Cœur bas et ravalé, n’as-tu <seg ident="r_00641" subtype="remplacement" type="start"></seg>pas<seg ident="r_00641" subtype="remplacement" type="end"></seg> de honte de consumer l’avril de tes jours à cajoler une fille. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ne voyez-vous pas que l’ordre de la pièce demande qu’ils disent tout cela ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ils n’ont pas assez de bien l’un pour l’autre, je ne souffrirai jamais… </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Non non, Monsieur, je suis d’une condition qui vous défend d’appréhender la pauvreté. Je souhaiterais seulement que vous eussiez vu une terre <seg ident="r_00643" subtype="remplacement" type="start"></seg>qui est<seg ident="r_00643" subtype="remplacement" type="end"></seg> à huit lieues d’ici. La solitude agréable des bois, le vert émaillé des prairies le murmure des fontaines, l’harmonie des oiseaux, tout cela repeinturerait de noir votre poil déjà blanc. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Mademoiselle, ne passez pas outre : voilà tout ce qu’il faut à Charlot ; il ne saurait mourir de faim, s’il a des bois, des prés, des oiseaux et des fontaines ; car les arbres, lui serviront à se guérir du mal des mouches, les prés lui fourniront de quoi paître, et les oiseaux prendront le soin de <seg ident="r_00645" subtype="remplacement" type="start"></seg>siffler<seg ident="r_00645" subtype="remplacement" type="end"></seg> quand il ira boire à la fontaine. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ah ! sirénique laronnesse des cœurs ! je vois bien que vous guettez ma raison au coin d’un bois, que vous la voulez égorger sur le pré ; ou bien, l’ayant submergée à la fontaine, la donner à manger aux oiseaux. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00156" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00156" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Je suis venu… </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>J’ai vu, j’ai vaincu, dit César au retour des Gaules </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00157" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00157" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Vous conjurer… </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Dieu vous fasse bien, Monsieur l’exorciste mon maître n’est pas démoniaque. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="i_00158" subtype="insertion" type="start"></seg>Charlot<seg ident="i_00158" subtype="insertion" type="end"></seg> </speaker><p>Par les services que je vous ai faits… </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Et par celui des morts, qu’il voudrait bien vous avoir fait faire. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>De reprendre la vie que vous m’avez prêtée. </p></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>Il était bien <seg ident="r_00647" subtype="remplacement" type="start"></seg>fou<seg ident="r_00647" subtype="remplacement" type="end"></seg> de vous prêter une chose dont on n’a jamais assez. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="r_00649" subtype="remplacement" type="start"></seg>Charlot <stage>, tirant<seg ident="r_00649" subtype="remplacement" type="end"></seg> un poignard. </stage></speaker><p>Prenez ce poignard, père dénaturé, faites deux homicides par un meurtre, écrivez le destin de ma maîtresse avec mon sang, et ne permettez pas que la moitié d’un si beau couple expire de… Mais à quoi bon tant de discours ? Frappez ! Qu’attendez-vous ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Répondez donc, si vous voulez. Qu’est-ce ? Êtes-vous trépassé ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Ha ! Que tu viens de m’arracher une belle pensée ! Je rêvais quelle est la plus belle figure de l’antithèse ou de l’interrogation. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Ce n’est pas <seg ident="i_00159" subtype="insertion" type="start"></seg>de cela<seg ident="i_00159" subtype="insertion" type="end"></seg> dont il est question. Nous <seg ident="r_00651" subtype="remplacement" type="start"></seg>parlions<seg ident="r_00651" subtype="remplacement" type="end"></seg> de marier Mademoiselle et votre fils. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Quoi ! Parlez-vous de mariage avec cet hobereau ? Êtes-vous orbe de la faculté intellectuelle ? Êtes-vous hétéroclite d’entendement ou le microcosme parfait d’une continuité de chimères abstractives ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>À force de représenter une fable, la prenez-vous pour <seg ident="i_00160" subtype="insertion" type="start"></seg>une<seg ident="i_00160" subtype="insertion" type="end"></seg> vérité ? Ce que vous avez inventé vous fait-il peur ? Ne voyez vous pas que l’ordre de la pièce veut que vous donniez votre consentement ? Et toi, Paquier, surtout maintenant garde-toi bien de parler, car il paraît ici un muet que tu représentes. Là donc dépêchez-vous d’accorder votre fils à Mademoiselle, mariez-les ! </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Comment, marier, c’est une comédie ? </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p><seg ident="r_00653" subtype="remplacement" type="start"></seg>Eh<seg ident="r_00653" subtype="remplacement" type="end"></seg> bien, ne savez-vous pas que la conclusion d’un poème comique est toujours un mariage ? </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>Oui ; mais comment serait-ce ici la fin, il n’y a pas encore un acte de fait. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Nous avons <seg ident="r_00655" subtype="remplacement" type="start"></seg>mis<seg ident="r_00655" subtype="remplacement" type="end"></seg> tous les cinq en un de peur de confusion ; cela s’appelle pièce à la polonaise. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p><seg ident="r_00657" subtype="remplacement" type="start"></seg>Ha ! bon !<seg ident="r_00657" subtype="remplacement" type="end"></seg> Comme cela, je te permets de prendre mademoiselle pour légitime <seg ident="r_00659" subtype="remplacement" type="start"></seg>épouse !<seg ident="r_00659" subtype="remplacement" type="end"></seg> </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Vous plaît-il de signer les articles. Voilà le notaire tout prêt. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>« <foreign xml:lang="lat">Sic ita sane </foreign>», très volontiers. </p><stage>(<seg ident="i_00161" subtype="insertion" type="start"></seg>Il signe.)<seg ident="i_00161" subtype="insertion" type="end"></seg> </stage></sp><sp who="paquier"><speaker>Paquier </speaker><p>J’enrage d’être muet ; car je l’avertirais. </p><stage>(Fin de la Comédie.) </stage></sp><sp who="corbineli"><speaker><seg ident="i_00162" subtype="insertion" type="start"></seg>Corbineli </speaker><p>Tu peux parler maintenant, il n’y a plus de danger. Eh !<seg ident="i_00162" subtype="insertion" type="end"></seg> bien, <seg ident="r_00661" subtype="remplacement" type="start"></seg>Monsieur,<seg ident="r_00661" subtype="remplacement" type="end"></seg> que <seg ident="r_00663" subtype="remplacement" type="start"></seg>dîtes<seg ident="r_00663" subtype="remplacement" type="end"></seg> vous de notre comédie. </p></sp><sp who="genevote"><speaker>Genevote </speaker><p>Elle est belle, mais apprenez qu’elle est de celles qui durent autant que la vie. Nous vous en avons tantôt fait le récit comme d’une histoire arrivée. Mais elle devait arriver. Au reste, vous n’avez pas sujet de vous plaindre car vous nous avez mariés vous même, vous-même vous avez signé les articles du contrat. Accusez-vous seulement d’avoir enseigné le premier à fourber. Vous fîtes accroire <seg ident="i_00163" subtype="insertion" type="start"></seg>que<seg ident="i_00163" subtype="insertion" type="end"></seg> votre fils était <seg ident="r_00665" subtype="remplacement" type="start"></seg>fou,<seg ident="r_00665" subtype="remplacement" type="end"></seg> quand vous vîtes qu’il ne voulait point entendre au voyage de Venise : cette insigne fausseté lui montra le chemin de celle-ci : il crut qu’il ne pouvait faillir en imitant un si bon père. </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli </speaker><p>Enfin, c’est une pilule qu’il vous faut avaler. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Vous l’avalerez, ou par la mort… </p></sp><sp who="gareau"><speaker>Gareau </speaker><p>Ah ! Par ma fi, je sommes <seg ident="r_00667" subtype="remplacement" type="start"></seg>logés<seg ident="r_00667" subtype="remplacement" type="end"></seg> à l’enseigne de <hi rend="i">J’en tenons </hi>, <seg ident="r_00669" subtype="remplacement" type="start"></seg>parssanda,<seg ident="r_00669" subtype="remplacement" type="end"></seg> j’en avouas queuque souleur, que cette petite <seg ident="r_00671" subtype="remplacement" type="start"></seg>ravandière là bigriùpoueret<seg ident="r_00671" subtype="remplacement" type="end"></seg> queuque tragédie. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker><seg ident="i_00164" subtype="insertion" type="start"></seg>Châteaufort <stage>, survenant. </stage></speaker><p>Qui oses parler de tragédie, quand je ne suis<seg ident="i_00164" subtype="insertion" type="end"></seg> pas <seg ident="i_00165" subtype="insertion" type="start"></seg>là ? </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Et quel<seg ident="i_00165" subtype="insertion" type="end"></seg> est <seg ident="i_00166" subtype="insertion" type="start"></seg>ce bélître qui vient nous interrompre ? </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Ne le savez<seg ident="i_00166" subtype="insertion" type="end"></seg>-vous <seg ident="i_00167" subtype="insertion" type="start"></seg>pas ?<seg ident="i_00167" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00018" subtype="deplacement" type="start"></seg>Je suis le fils du tonnerre ; le frère<seg ident="e_00018" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00168" subtype="insertion" type="start"></seg>aimé<seg ident="i_00168" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00019" subtype="deplacement" type="start"></seg>de la foudre ! Le cousin<seg ident="e_00019" subtype="deplacement" type="end"></seg> de <seg ident="i_00169" subtype="insertion" type="start"></seg>l’éclair,<seg ident="i_00169" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00020" subtype="deplacement" type="start"></seg>l’oncle du tintamarre, le neveu<seg ident="e_00020" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00170" subtype="insertion" type="start"></seg>du Canon, le gendre<seg ident="i_00170" subtype="insertion" type="end"></seg> des <seg ident="i_00171" subtype="insertion" type="start"></seg>furies, le marie<seg ident="i_00171" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00021" subtype="deplacement" type="start"></seg>de la Parque, le<seg ident="e_00021" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00172" subtype="insertion" type="start"></seg>ruffian de la mort, le père, l’ancêtre<seg ident="i_00172" subtype="insertion" type="end"></seg> et le <seg ident="i_00173" subtype="insertion" type="start"></seg>bisaïeul des éclaircissements.<seg ident="i_00173" subtype="insertion" type="end"></seg> </p></sp><sp who="corbineli"><speaker>Corbineli <stage>, <seg ident="i_00174" subtype="insertion" type="start"></seg>à<seg ident="i_00174" subtype="insertion" type="end"></seg> <seg ident="e_00011" subtype="deplacement" type="start"></seg>Châteaufort. </stage></speaker><p>Vous<seg ident="e_00011" subtype="deplacement" type="end"></seg> <seg ident="i_00175" subtype="insertion" type="start"></seg>venez à propos,<seg ident="i_00175" subtype="insertion" type="end"></seg> Monsieur, pour combler la félicité de <seg ident="r_00673" subtype="remplacement" type="start"></seg>deux<seg ident="r_00673" subtype="remplacement" type="end"></seg> nouveaux mariés <seg ident="r_00675" subtype="remplacement" type="start"></seg>et augmenter<seg ident="r_00675" subtype="remplacement" type="end"></seg> leur revenu de celui d’un empire. Il vous sera bien aisé, puisque vous faites chanceler la couronne d’un monarque en le regardant. </p></sp><sp who="chateaufort"><speaker>Châteaufort </speaker><p>Je donne assez quand je n’ôte rien et je leur ai fait beaucoup de bien <seg ident="i_00176" subtype="insertion" type="start"></seg>que<seg ident="i_00176" subtype="insertion" type="end"></seg> de ne leur avoir point fait de mal. </p></sp><sp who="charlot"><speaker><seg ident="r_00677" subtype="remplacement" type="start"></seg>Charlot <stage>, à Génevote.<seg ident="r_00677" subtype="remplacement" type="end"></seg> </stage></speaker><p>Mon petit cœur, il est tard, <seg ident="r_00679" subtype="remplacement" type="start"></seg>retirons<seg ident="r_00679" subtype="remplacement" type="end"></seg>-nous. </p></sp><sp who="tremblaye"><speaker>La Tremblaye </speaker><p>Je n’oserais quasi prendre la hardiesse de vous consoler. </p></sp><sp who="granger"><speaker>Granger </speaker><p>N’en prenez pas la peine. Je me consolerai bien moi-même. « <foreign xml:lang="lat">O tempora ! o mores ! </foreign>» </p></sp></div2></div1></text></tei></body></html><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?><?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>